[{
    "source": "... pokud chci mit data v bezpeci, tak jedine je mit sifrovana a na Linuxu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Data mus\u00ed b\u00fdt \u0161ifrovan\u00e1 pro zaji\u0161t\u011bn\u00ed bezpe\u010dnosti.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je obecn\u00e9 tvrzen\u00ed o po\u017eadavku na bezpe\u010dnost, kter\u00e9 se sp\u00ed\u0161e vztahuje k dohod\u00e1m nebo politik\u00e1m a nelze ho prov\u011b\u0159it jako faktickou pravdu.)",
            "origin_text": "... pokud chci mit data v bezpeci, tak jedine je mit sifrovana",
            "start": 0,
            "end": 62
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Linux je syst\u00e9m pou\u017eit\u00fd pro bezpe\u010dnost data.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 informace, proto\u017ee Linux m\u016f\u017ee b\u00fdt skute\u010dn\u011b pou\u017e\u00edv\u00e1n pro zaji\u0161t\u011bn\u00ed bezpe\u010dnosti dat a to lze ov\u011b\u0159it p\u0159\u00edklady nebo pou\u017eit\u00edm.)",
            "origin_text": "a na Linuxu.",
            "start": 63,
            "end": 75
        }
    ]
},{
    "source": "A kde je zm\u00ednka o antivirotik\u00e1ch typu Isoprinosin a Ivermectin?",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Je provedena zm\u00ednka o antivirotik\u00e1ch.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed je p\u0159\u00edli\u0161 obecn\u00e9 a nedostate\u010dn\u011b konkr\u00e9tn\u00ed pro ov\u011b\u0159en\u00ed, proto\u017ee neidentifikuje \u017e\u00e1dnou specifickou situaci nebo zdroj.)",
            "origin_text": "A kde je zm\u00ednka o antivirotik\u00e1ch",
            "start": 0,
            "end": 32
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Isoprinosin je typ antivirotika.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktick\u00e9 informace o chemick\u00e9m p\u0159\u00edpravku isoprinosin, kter\u00fd lze ov\u011b\u0159it v kontextu l\u00e9ka\u0159sk\u00fdch z\u00e1znam\u016f a odborn\u00fdch publikac\u00ed.)",
            "origin_text": "typu Isoprinosin",
            "start": 33,
            "end": 49
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Ivermectin je typ antivirotika.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed uv\u00e1d\u00ed informaci o chemick\u00e9m p\u0159\u00edpravku ivermectin, kter\u00fd lze ov\u011b\u0159it v kontextu l\u00e9ka\u0159sk\u00fdch z\u00e1znam\u016f a studi\u00ed.)",
            "origin_text": "a Ivermectin?",
            "start": 50,
            "end": 63
        }
    ]
},{
    "source": "A mysl\u00edte, \u017ee v Linuxu nen\u00ed jen na okrasu? Jakmile m\u00e1te fyzick\u00fd p\u0159\u00edstup k po\u010d\u00edta\u010di, tak jde nastavit rootovsk\u00e9 heslo tak\u00e9. Proto se servery zamykaj\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Linux umo\u017e\u0148uje nastavit rootovsk\u00e9 heslo s fyzick\u00fdm p\u0159\u00edstupem k po\u010d\u00edta\u010di.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159itelnou informaci o tom, \u017ee Linux nab\u00edz\u00ed mo\u017enost nastaven\u00ed rootovsk\u00e9ho hesla, co\u017e lze prok\u00e1zat technick\u00fdmi dokumenty nebo manu\u00e1ly.)",
            "origin_text": "A mysl\u00edte, \u017ee v Linuxu nen\u00ed jen na okrasu? Jakmile m\u00e1te fyzick\u00fd p\u0159\u00edstup k po\u010d\u00edta\u010di, tak jde nastavit rootovsk\u00e9 heslo tak\u00e9.",
            "start": 0,
            "end": 122
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Server se zamyk\u00e1 po nastaven\u00ed rootovsk\u00e9ho hesla.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je p\u0159\u00edli\u0161 obecn\u00fd a neuv\u00e1d\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed podm\u00ednky nebo typ serveru, co\u017e znemo\u017e\u0148uje objektivn\u00ed ov\u011b\u0159en\u00ed bez dal\u0161\u00edch specifikac\u00ed.)",
            "origin_text": "Proto se servery zamykaj\u00ed.",
            "start": 123,
            "end": 149
        }
    ]
},{
    "source": "A pen\u00edze na ty dotace si tisknou? Dotace na elektromobilitu funguj\u00ed jen dokud je elektromobilita minoritn\u00ed z\u00e1le\u017eitost\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Dotace na elektromobilitu jsou financov\u00e1ny.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 informace t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se financov\u00e1n\u00ed dotac\u00ed, kter\u00e9 lze zkontrolovat prost\u0159ednictv\u00edm ofici\u00e1ln\u00edch vl\u00e1dn\u00edch dokument\u016f nebo zpr\u00e1v.)",
            "origin_text": "A pen\u00edze na ty dotace si tisknou?",
            "start": 0,
            "end": 33
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Elektromobilita je aktu\u00e1ln\u011b minoritn\u00ed z\u00e1le\u017eitost.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje subjektivn\u00ed hodnocen\u00ed o tom, co je 'minoritn\u00ed z\u00e1le\u017eitost', bez konkr\u00e9tn\u00edho a ov\u011b\u0159iteln\u00e9ho faktick\u00e9ho kontextu.)",
            "origin_text": "Dotace na elektromobilitu funguj\u00ed jen dokud je elektromobilita minoritn\u00ed z\u00e1le\u017eitost\u00ed.",
            "start": 34,
            "end": 119
        }
    ]
},{
    "source": "A zapomn\u011bli jste na variantu, \u017ee je disk \u0161ifrovan\u00fd Bitlockerem a vy nev\u00edte heslo. To u\u017e takhle jednodu\u0161e nejde. Proto je ve v\u011bt\u0161in\u011b firemn\u00edch politik vy\u017eadov\u00e1no \u0161ifrov\u00e1n\u00ed disku.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Disk m\u016f\u017ee b\u00fdt \u0161ifrovan\u00fd Bitlockerem.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace o technologii Bitlocker, kter\u00e1 je zn\u00e1m\u00e1 jako syst\u00e9m pro \u0161ifrov\u00e1n\u00ed disk\u016f.)",
            "origin_text": "A zapomn\u011bli jste na variantu, \u017ee je disk \u0161ifrovan\u00fd Bitlockerem",
            "start": 0,
            "end": 62
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Heslo k \u0161ifrovan\u00e9mu disku Bitlockerem je nezn\u00e1m\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok nen\u00ed ov\u011b\u0159iteln\u00fd bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu ohledn\u011b toho, kter\u00fd disk se zde m\u00e1 b\u00fdt myslen.)",
            "origin_text": "a vy nev\u00edte heslo.",
            "start": 63,
            "end": 81
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Nelze jednodu\u0161e p\u0159\u00edstupovat k \u0161ifrovan\u00e9mu disku bez hesla.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou informaci o tom, \u017ee p\u0159\u00edstup ke \u0161ifrovan\u00e9mu disku obvykle vy\u017eaduje z\u00e1kladn\u00ed autentizaci, jako je heslo.)",
            "origin_text": "To u\u017e takhle jednodu\u0161e nejde.",
            "start": 82,
            "end": 111
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Firemn\u00ed politiky \u010dasto vy\u017eaduj\u00ed, aby disky byly \u0161ifrov\u00e1ny.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace o firemn\u00edch prax\u00edch a bezpe\u010dnostn\u00edch opat\u0159en\u00edch t\u00fdkaj\u00edc\u00edch se \u0161ifrov\u00e1n\u00ed disk\u016f.)",
            "origin_text": "Proto je ve v\u011bt\u0161in\u011b firemn\u00edch politik vy\u017eadov\u00e1no \u0161ifrov\u00e1n\u00ed disku.",
            "start": 112,
            "end": 177
        }
    ]
},{
    "source": "Ale kecy, EURO 6 plat\u00ed od 1.1.2015, to znamen\u00e1, \u017ee 5 let star\u00e9 auto mus\u00ed spl\u0148ovat EURO 6",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "EURO 6 norma plat\u00ed od 1. ledna 2015.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed datum a faktickou informaci t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se vstupu do platnosti EURO 6 normy, co\u017e m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno legislativn\u00edmi dokumenty nebo spolehliv\u00fdmi zdroji.)",
            "origin_text": "Ale kecy, EURO 6 plat\u00ed od 1.1.2015,",
            "start": 0,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "P\u011btilet\u00e9 auta mus\u00ed spl\u0148ovat normu EURO 6.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou informaci o regulac\u00edch t\u00fdkaj\u00edc\u00edch se v\u011bku automobil\u016f a platn\u00fdch emisn\u00edch standard\u016f, co\u017e lze ov\u011b\u0159it z\u00e1konod\u00e1rstv\u00edm nebo regula\u010dn\u00edmi sm\u011brnicemi.)",
            "origin_text": "to znamen\u00e1, \u017ee 5 let star\u00e9 auto mus\u00ed spl\u0148ovat EURO 6",
            "start": 36,
            "end": 88
        }
    ]
},{
    "source": "Ani prihlasovani pomoci uctu Microsoftu neni extra bezpecny, stale plati, ze si taky mohu povolit ucet Administrator a pres nej se k souborum uzivatelu dostat, proto pokud chci mit data v bezpeci, tak jedine je mit sifrovana.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "St\u00e1le plat\u00ed, \u017ee m\u016f\u017eete povolit \u00fa\u010det Administrator.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou mo\u017enost souvisej\u00edc\u00ed s p\u0159\u00edstupem a nastaven\u00edm syst\u00e9mu nebo programu, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "Ani prihlasovani pomoci uctu Microsoftu neni extra bezpecny, stale plati, ze si taky mohu povolit ucet Administrator",
            "start": 0,
            "end": 116
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "M\u016f\u017eete se p\u0159es \u00fa\u010det Administrator dostat k soubor\u016fm u\u017eivatele.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrden\u00ed se t\u00fdk\u00e1 specifick\u00fdch schopnost\u00ed syst\u00e9mov\u00e9ho nastaven\u00ed, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "a pres nej se k souborum uzivatelu dostat,",
            "start": 117,
            "end": 159
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Pokud chcete sv\u00e1 data v bezpe\u010d\u00ed, je pot\u0159eba je \u0161ifrovat.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed obsahuje subjektivn\u00ed z\u00e1m\u011bry 'zabezpe\u010den\u00ed' a obecn\u00e9 doporu\u010den\u00ed pro '\u0161ifrov\u00e1n\u00ed', co\u017e nelze objektivn\u011b ov\u011b\u0159it bez dal\u0161\u00edho kontextu.)",
            "origin_text": "proto pokud chci mit data v bezpeci, tak jedine je mit sifrovana.",
            "start": 160,
            "end": 225
        }
    ]
},{
    "source": "Ano, to samoz\u0159ejm\u011b lze. Ale pokud by na silnic\u00edch z\u016fstala p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b osobn\u00ed doprava, tak \u00fadr\u017eba bude st\u00e1t 5-10% toho, co dnes.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "\u00dadr\u017eba silnic by mohla st\u00e1t 5-10% toho, co dnes.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed je n\u00e1zorem nebo odhadem a neobsahuje konkr\u00e9tn\u00ed faktickou \u00fadaj zalo\u017een\u00fd na sou\u010dasn\u00fdch dat\u00e1ch nebo studi\u00edch.)",
            "origin_text": "Ano, to samoz\u0159ejm\u011b lze. Ale pokud by na silnic\u00edch z\u016fstala p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b osobn\u00ed doprava, tak \u00fadr\u017eba bude st\u00e1t 5-10% toho, co dnes.",
            "start": 0,
            "end": 124
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Osobn\u00ed doprava z\u016fst\u00e1v\u00e1 na silnic\u00edch.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 informace o tom, jak jsou silnice pou\u017e\u00edv\u00e1ny pro osobn\u00ed dopravu.)",
            "origin_text": "",
            "start": 81,
            "end": 81
        }
    ]
},{
    "source": "BTW: v\u011bt\u0161ina ob\u011bt\u00ed \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky zahynula pr\u00e1v\u011b na extr\u00e9mn\u011b silnou reakci imunitn\u00edho syst\u00e9mu. Kdyby tehdy lidstvo znalo kortikoidy a byly dostupn\u00e9, tak by ob\u011bti \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky byly v\u00fdrazn\u011b ni\u017e\u0161\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "V\u011bt\u0161ina ob\u011bt\u00ed \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky zahynula na extr\u00e9mn\u011b silnou reakci imunitn\u00edho syst\u00e9mu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktickou hypot\u00e9zu o p\u0159\u00ed\u010din\u011b \u00famrt\u00ed b\u011bhem pandemie \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky, kter\u00e1 lze prov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm l\u00e9ka\u0159sk\u00fdch a historick\u00fdch zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "BTW: v\u011bt\u0161ina ob\u011bt\u00ed \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky zahynula pr\u00e1v\u011b na extr\u00e9mn\u011b silnou reakci imunitn\u00edho syst\u00e9mu.",
            "start": 0,
            "end": 97
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Lidstvo tehdy neznalo kortikoidy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktickou informaci o stavu v\u011bdeck\u00e9ho pozn\u00e1n\u00ed t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se kortikoid\u016f b\u011bhem doby pandemie \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky, co\u017e lze ov\u011b\u0159it historicky.)",
            "origin_text": "Kdyby tehdy lidstvo znalo kortikoidy",
            "start": 98,
            "end": 134
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kortikoidy byly nedostupn\u00e9 b\u011bhem \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed se t\u00fdk\u00e1 dostupnosti l\u00e9ka\u0159sk\u00fdch l\u00e9k\u016f, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it historickou dokumentac\u00ed nebo v\u011bdeck\u00fdmi zdroji.)",
            "origin_text": "",
            "start": 0,
            "end": 0
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Pokud by lidstvo znalo a m\u011blo dostupn\u00e1 kortikoidy, ob\u011bti \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky by byly v\u00fdrazn\u011b ni\u017e\u0161\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed je hypotetick\u00e9 povahy a obsahuje n\u00e1zorovou slo\u017eku o alternativn\u00ed historii, kter\u00e1 nelze objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "TW: v\u011bt\u0161ina ob\u011bt\u00ed \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky zahynula pr\u00e1v\u011b na extr\u00e9mn\u011b silnou reakci imunitn\u00edho syst\u00e9mu. Kdyby tehdy lidstvo znalo kortikoidy a byly dostupn\u00e9, tak by ob\u011bti \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky byly v\u00fdrazn\u011b ni\u017e\u0161\u00ed.",
            "start": 1,
            "end": 202
        }
    ]
},{
    "source": "Brzdy a pneumatiky vypust\u00ed v\u00edce pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Pneumatiky vypou\u0161t\u011bj\u00ed pevn\u00e9 \u010d\u00e1stice.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm anal\u00fdz odpadn\u00edch l\u00e1tek generovan\u00fdch pneumatikami b\u011bhem jejich opot\u0159eben\u00ed.)",
            "origin_text": "Brzdy a pneumatiky vypust\u00ed v\u00edce pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic.",
            "start": 0,
            "end": 47
        }
    ]
},{
    "source": "Btw ta provozn\u00ed teplota je kv\u016fli po\u0161kozen\u00ed motoru. Oni ho tam vyt\u00e1\u010d\u00ed na maxim\u00e1ln\u00ed ot\u00e1\u010dky, ud\u011blejte to v zim\u011b se studen\u00fdm a mo\u017en\u00e1 tam z\u016fstane nadobro...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Prov\u00e1zi teplota je kv\u016fli po\u0161kozen\u00ed motoru.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o p\u0159\u00ed\u010dinn\u00e9m vztahu mezi stavem motoru a jeho teplotou, co\u017e m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno diagnostikou.)",
            "origin_text": "Btw ta provozn\u00ed teplota je kv\u016fli po\u0161kozen\u00ed motoru.",
            "start": 0,
            "end": 50
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Motor je vyt\u00e1\u010den na maxim\u00e1ln\u00ed ot\u00e1\u010dky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed o tom, \u017ee motor pracuje na maxim\u00e1ln\u00edch ot\u00e1\u010dk\u00e1ch, je faktick\u00e9 a lze to ov\u011b\u0159it m\u011b\u0159en\u00edm.)",
            "origin_text": "Oni ho tam vyt\u00e1\u010d\u00ed na maxim\u00e1ln\u00ed ot\u00e1\u010dky,",
            "start": 51,
            "end": 89
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Toto m\u016f\u017ee zp\u016fsobit, \u017ee motor z\u016fstane nadobro po provozu v zim\u011b se studen\u00fdm.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed o mo\u017en\u00e9m mechanick\u00e9m po\u0161kozen\u00ed motoru je zalo\u017eeno na faktick\u00fdch principy, kter\u00e9 lze potvrdit nebo vyvr\u00e1tit.)",
            "origin_text": "ud\u011blejte to v zim\u011b se studen\u00fdm a mo\u017en\u00e1 tam z\u016fstane nadobro...",
            "start": 90,
            "end": 151
        }
    ]
},{
    "source": "Cena je teda dost sebevedoma, na druhou stranu mensi Peugeot 3008 hybrid stoji 1,2 mega...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Cena je dost sebev\u011bdom\u00e1.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed je subjektivn\u00ed a zalo\u017eeno na n\u00e1zorech, co\u017e znamen\u00e1, \u017ee nem\u016f\u017ee b\u00fdt objektivn\u011b ov\u011b\u0159eno.)",
            "origin_text": "Cena je teda dost sebevedoma,",
            "start": 0,
            "end": 29
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Peugeot 3008 hybrid stoj\u00ed 1,2 milionu korun.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed a faktickou tvrzen\u00ed o cen\u011b modelu automobilu, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed spolehliv\u00fdch zdroj\u016f nebo datab\u00e1z\u00ed.)",
            "origin_text": "na druhou stranu mensi Peugeot 3008 hybrid stoji 1,2 mega...",
            "start": 30,
            "end": 90
        }
    ]
},{
    "source": "Corona zp\u016fsobila jeden zaj\u00edmav\u00fd jev. Lid\u00e9 se za\u010dali v\u00edce vyh\u00fdbat MHD a dost lid\u00ed si koupilo do rodiny dal\u0161\u00ed v\u016fz pro doj\u00ed\u017ed\u011bn\u00ed do pr\u00e1ce pr\u00e1v\u011b m\u00edsto vyu\u017eit\u00ed MHD ... a v\u011bt\u0161inou to byla star\u0161\u00ed, levn\u00e1 vozidla odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed star\u0161\u00edm norm\u00e1m ... tedy produkuj\u00edc\u00ed v\u00edce emis\u00ed. Taky u\u017e EU dum\u00e1 nad t\u00edm, jak omezit prodej ojetin.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Corona zp\u016fsobila zaj\u00edmav\u00fd jev.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje subjektivn\u00ed hodnocen\u00ed a 'zaj\u00edmav\u00fd' nen\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed nebo faktick\u00fd.)",
            "origin_text": "Corona zp\u016fsobila jeden zaj\u00edmav\u00fd jev.",
            "start": 0,
            "end": 36
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Lid\u00e9 se za\u010dali v\u00edce vyh\u00fdbat m\u011bstsk\u00e9 hromadn\u00e9 doprav\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed specifickou zm\u011bnu chov\u00e1n\u00ed, kter\u00e1 by mohla b\u00fdt analyzov\u00e1na pomoc\u00ed dat o pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed hromadn\u00e9 dopravy.)",
            "origin_text": "Lid\u00e9 se za\u010dali v\u00edce vyh\u00fdbat MHD",
            "start": 37,
            "end": 68
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Dost lid\u00ed si koupilo do rodiny dal\u0161\u00ed vozidlo pro doj\u00ed\u017ed\u011bn\u00ed do pr\u00e1ce m\u00edsto vyu\u017eit\u00ed m\u011bstsk\u00e9 hromadn\u00e9 dopravy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed tvrzen\u00ed o chov\u00e1n\u00ed n\u00e1kupu, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed tr\u017eeb z automobil\u016f nebo pr\u016fzkum\u016f.)",
            "origin_text": "a dost lid\u00ed si koupilo do rodiny dal\u0161\u00ed v\u016fz pro doj\u00ed\u017ed\u011bn\u00ed do pr\u00e1ce",
            "start": 69,
            "end": 134
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "V\u011bt\u0161ina nov\u00fdch vozidel byla star\u0161\u00ed, levn\u00e1 vozidla odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed star\u0161\u00edm norm\u00e1m.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed lze ov\u011b\u0159it anal\u00fdzou dat o typu prodan\u00fdch vozidlech a regulac\u00ed.)",
            "origin_text": "pr\u00e1v\u011b m\u00edsto vyu\u017eit\u00ed MHD ... a v\u011bt\u0161inou to byla star\u0161\u00ed, levn\u00e1 vozidla",
            "start": 135,
            "end": 203
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Star\u0161\u00ed, levn\u00e1 vozidla produkuj\u00ed v\u00edce emis\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace, kter\u00e9 mohou b\u00fdt ov\u011b\u0159eny referencemi k technick\u00fdm specifikac\u00edm a test\u016fm na emise.)",
            "origin_text": "odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed star\u0161\u00edm norm\u00e1m ... tedy produkuj\u00edc\u00ed v\u00edce emis\u00ed.",
            "start": 204,
            "end": 264
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Evropsk\u00e1 unie d\u016fsledn\u011b p\u0159em\u00fd\u0161l\u00ed nad omezen\u00edm prodeje ojetin.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktickou informaci, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm zve\u0159ejn\u011bn\u00fdch politik nebo komunikac\u00ed EU.)",
            "origin_text": "Taky u\u017e EU dum\u00e1 nad t\u00edm, jak omezit prodej ojetin.",
            "start": 265,
            "end": 315
        }
    ]
},{
    "source": "Evropa se zbl\u00e1znila, postihovat auta, kter\u00e1 vypou\u0161t\u00ed nula nula nic zplodin je nesmysl. Pokud EU nem\u00e1 j\u017e dop\u0159edu vybran\u00e9 levn\u00e9, smyslupln\u00e9 a ekologick\u00e9 palivo, pak opravdu nech\u00e1pu pro\u010d ni\u010d\u00ed to, co l\u00e9ta budovalo. Po l\u00e9tech evropsk\u00e9ho blahobytu n\u00e1s z\u0159ejm\u011b \u010dekaj\u00ed l\u00e9ta str\u00e1d\u00e1n\u00ed, hloupost\u00ed. Jen aby to Evropu nepolo\u017eilo!",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Evropa postihuje auta s v\u00fdstupem nula nul.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 informace o politice EU t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se automobil\u016f s v\u00fdstupem CO2 nulov\u00fdm, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm legislativn\u00edch dokument\u016f.)",
            "origin_text": "Evropa se zbl\u00e1znila, postihovat auta, kter\u00e1 vypou\u0161t\u00ed nula nula nic zplodin je nesmysl.",
            "start": 0,
            "end": 86
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "EU nem\u00e1 vybran\u00e9 palivo, kter\u00e9 je levn\u00e9, smyslupln\u00e9 a ekologick\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed zahrnuje subjektivn\u00ed hodnocen\u00ed 'levn\u00e9', 'smyslupln\u00e9' a 'ekologick\u00e9'. Zat\u00edmco faktick\u00e9 prvky mohou b\u00fdt ov\u011b\u0159eny, celkov\u00e1 ucelenost tvrzen\u00ed je n\u00e1zorov\u00e1.)",
            "origin_text": "Pokud EU nem\u00e1 j\u017e dop\u0159edu vybran\u00e9 levn\u00e9, smyslupln\u00e9 a ekologick\u00e9 palivo,",
            "start": 87,
            "end": 158
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "N\u011bkte\u0159\u00ed pova\u017euj\u00ed za nesmysl ni\u010dit to, co l\u00e9ta vzniklo.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je vyj\u00e1d\u0159en\u00ed subjektivn\u00edho n\u00e1zoru a nelze jej ov\u011b\u0159it objektivn\u011b.)",
            "origin_text": "pak opravdu nech\u00e1pu pro\u010d ni\u010d\u00ed to, co l\u00e9ta budovalo.",
            "start": 159,
            "end": 210
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Evropa pro\u0161la lety blahobytu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed zahrnuje faktick\u00e9 prvky o historii ekonomick\u00e9ho a soci\u00e1ln\u00edho rozvoje v Evrop\u011b, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm statistik a historick\u00fdch z\u00e1znam\u016f.)",
            "origin_text": "Po l\u00e9tech evropsk\u00e9ho blahobytu",
            "start": 211,
            "end": 241
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Existuje obava o budouc\u00ed str\u00e1d\u00e1n\u00ed a hlouposti v Evrop\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je subjektivn\u00ed tvrzen\u00ed vyjad\u0159uj\u00edc\u00ed n\u00e1zor, kter\u00fd nelze ov\u011b\u0159it objektivn\u011b.)",
            "origin_text": "n\u00e1s z\u0159ejm\u011b \u010dekaj\u00ed l\u00e9ta str\u00e1d\u00e1n\u00ed, hloupost\u00ed. Jen aby to Evropu nepolo\u017eilo!",
            "start": 242,
            "end": 315
        }
    ]
},{
    "source": "Filtr pevnych castic nezachyti oxidy dusiku nebo jine zplodiny.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Filtr pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic nechyt\u00ed oxidy dus\u00edku.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou informaci o schopnosti filtru pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm environment\u00e1ln\u00edch a in\u017een\u00fdrsk\u00fdch studi\u00ed.)",
            "origin_text": "Filtr pevnych castic nezachyti oxidy dusiku",
            "start": 0,
            "end": 43
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Filtr pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic nechyt\u00ed jin\u00e9 emise.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je p\u0159\u00edli\u0161 obecn\u00fd a neur\u010dit\u00fd, co\u017e znemo\u017e\u0148uje specifick\u00e9 ov\u011b\u0159en\u00ed bez dal\u0161\u00edch podrobnost\u00ed o 'jin\u00fdch emis\u00edch'.)",
            "origin_text": "nebo jine zplodiny.",
            "start": 44,
            "end": 63
        }
    ]
},{
    "source": "Heslo ve Windows je toti\u017e jen na okrasu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Heslo ve Windows je pouze pro zobrazen\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o funkci hesla ve Windows, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm technick\u00fdch dokument\u016f nebo spolehliv\u00fdch zdroj\u016f t\u00fdkaj\u00edc\u00edch se opera\u010dn\u00edho syst\u00e9mu Windows.)",
            "origin_text": "Heslo ve Windows je toti\u017e jen na okrasu.",
            "start": 0,
            "end": 40
        }
    ]
},{
    "source": "Isoprinosine nen\u00ed antivirotikum - sv\u00fdm mechanismem \u00fa\u010dinku. I kdy\u017e se u vir\u00f3z pou\u017e\u00edv\u00e1, to ano. Nicm\u00e9n\u011b j\u00e1 jsem prod\u011blala extr\u00e9mn\u011b t\u011b\u017ek\u00fd COVID a mysl\u00edm, \u017ee Isoprinosine mi byl sp\u00ed\u0161e na \u0161kodu. V\u011b\u0159\u00edm, \u017ee m\u016f\u017ee b\u00fdt u\u017eite\u010dn\u00fd u leh\u010d\u00edch pr\u016fb\u011bh\u016f a sp\u00ed\u0161e na za\u010d\u00e1tku onemocn\u011bn\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Isoprinosine nen\u00ed antivirotikum sv\u00fdm mechanismem \u00fa\u010dinku.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou podobu o Isoprinosinu, co\u017e lze ov\u011b\u0159it na z\u00e1klad\u011b v\u011bdeck\u00fdch publikac\u00ed a odborn\u00e9 literatury.)",
            "origin_text": "Isoprinosine nen\u00ed antivirotikum - sv\u00fdm mechanismem \u00fa\u010dinku.",
            "start": 0,
            "end": 58
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Se Isoprinosinem se u vir\u00f3z pou\u017e\u00edv\u00e1.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o l\u00e9ka\u0159sk\u00e9m pou\u017eit\u00ed, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it na z\u00e1klad\u011b l\u00e9ka\u0159sk\u00fdch p\u0159edpis\u016f a v\u00fdzkumn\u00fdch studi\u00ed.)",
            "origin_text": "I kdy\u017e se u vir\u00f3z pou\u017e\u00edv\u00e1, to ano.",
            "start": 59,
            "end": 93
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Autorka prod\u011blala extr\u00e9mn\u011b t\u011b\u017ek\u00fd COVID.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje subjektivn\u00ed posouzen\u00ed 'extr\u00e9mn\u011b t\u011b\u017ek\u00e9', kter\u00e9 je specifick\u00e9 pro jednotlivce a nelze ho objektivn\u011b ov\u011b\u0159it bez dal\u0161\u00edho kontextu.)",
            "origin_text": "Nicm\u00e9n\u011b j\u00e1 jsem prod\u011blala extr\u00e9mn\u011b t\u011b\u017ek\u00fd COVID",
            "start": 94,
            "end": 140
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Autorce byla isoprinosin na \u0161kodu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje subjektivn\u00ed posouzen\u00ed 'na \u0161kodu', kter\u00e9 je specifick\u00e9 pro jednotlivce a nelze ho objektivn\u011b ov\u011b\u0159it bez dal\u0161\u00edho kontextu.)",
            "origin_text": "a mysl\u00edm, \u017ee Isoprinosine mi byl sp\u00ed\u0161e na \u0161kodu.",
            "start": 141,
            "end": 189
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Isoprinosine m\u016f\u017ee b\u00fdt u\u017eite\u010dn\u00fd u leh\u010d\u00edch pr\u016fb\u011bh\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou tvrzen\u00ed o potenci\u00e1ln\u00edm l\u00e9ka\u0159sk\u00e9m pou\u017eit\u00ed, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it na z\u00e1klad\u011b v\u00fdzkumn\u00fdch studi\u00ed.)",
            "origin_text": "V\u011b\u0159\u00edm, \u017ee m\u016f\u017ee b\u00fdt u\u017eite\u010dn\u00fd u leh\u010d\u00edch pr\u016fb\u011bh\u016f",
            "start": 190,
            "end": 235
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Isoprinosine m\u016f\u017ee b\u00fdt u\u017eite\u010dn\u00fd na za\u010d\u00e1tku onemocn\u011bn\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou tvrzen\u00ed o \u010dasov\u00e9m p\u0159edpisu l\u00e9\u010dby, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it v kontextu l\u00e9ka\u0159sk\u00fdch studi\u00ed.)",
            "origin_text": "a sp\u00ed\u0161e na za\u010d\u00e1tku onemocn\u011bn\u00ed.",
            "start": 236,
            "end": 266
        }
    ]
},{
    "source": "Isoprinosine posiluje imunitu, pokud m\u00e1te t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh tak je to zp\u016fsobeno vesm\u011bs p\u0159ehnanou imunitn\u00ed reakc\u00ed a mus\u00edte naopak br\u00e1t kortikoidy, kter\u00e9 imunitn\u00ed reakci zeslab\u00ed.K\u00e1mo\u0161 m\u011bl tak\u00e9 velmi t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh a po kortikoidech byl za p\u00e1r dn\u00ed celkem fit.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Isoprinosine posiluje imunitu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 tvrzen\u00ed o \u00fa\u010dinku l\u00e9ku, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm v\u011bdeck\u00fdch studi\u00ed a zpr\u00e1v.)",
            "origin_text": "Isoprinosine posiluje imunitu,",
            "start": 0,
            "end": 30
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "T\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh je zp\u016fsoben p\u0159ehnanou imunitn\u00ed reakc\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o patofyziologii, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm medic\u00ednsk\u00fdch studi\u00ed a v\u00fdzkumn\u00fdch zpr\u00e1v.)",
            "origin_text": "pokud m\u00e1te t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh tak je to zp\u016fsobeno vesm\u011bs p\u0159ehnanou imunitn\u00ed reakc\u00ed",
            "start": 31,
            "end": 107
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Pot\u0159ebujete kortikoidy k zeslaben\u00ed imunitn\u00ed reakce.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed o l\u00e9\u010div\u00e9 \u00faloze m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno pomoc\u00ed medic\u00ednsk\u00fdch pokyn\u016f a farmakologick\u00fdch studi\u00ed.)",
            "origin_text": "a mus\u00edte naopak br\u00e1t kortikoidy, kter\u00e9 imunitn\u00ed reakci zeslab\u00ed.",
            "start": 108,
            "end": 171
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "K\u00e1mo\u0161 m\u011bl t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je subjektivn\u00ed zpr\u00e1va o jednotlivci, kterou nelze ov\u011b\u0159it bez konkr\u00e9tn\u00edch d\u016fkaz\u016f nebo kontextu.)",
            "origin_text": "\u00e1mo\u0161 m\u011bl tak\u00e9 velmi t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh",
            "start": 172,
            "end": 204
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Po kortikoidech byl K\u00e1mo\u0161 za p\u00e1r dn\u00ed celkem fit.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Jedn\u00e1 se o subjektivn\u00ed zpr\u00e1vu o osob\u011b, pro kterou chyb\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed d\u016fkazy nebo kontext.)",
            "origin_text": "a po kortikoidech byl za p\u00e1r dn\u00ed celkem fit.",
            "start": 205,
            "end": 249
        }
    ]
},{
    "source": "Jako\u017ee zv\u00ed\u0159ata jin\u00fd zv\u00ed\u0159ata nemu\u010d\u00ed? Vid\u011bl jste n\u011bkdy t\u0159eba kosatky na lovu? Samoz\u0159ejm\u011b si k tomu nevyr\u00e1b\u00ed n\u00e1stroje, ov\u0161em vynal\u00e9zav\u00fd jsou a\u017e a\u017e.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Zv\u00ed\u0159ata jin\u00e1 zv\u00ed\u0159ata mohou mu\u010dit.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou hypot\u00e9zu o chov\u00e1n\u00ed zv\u00ed\u0159at, kter\u00e1 lze prov\u011b\u0159it studiemi o interakc\u00edch mezi druhy.)",
            "origin_text": "Jako\u017ee zv\u00ed\u0159ata jin\u00fd zv\u00ed\u0159ata nemu\u010d\u00ed?",
            "start": 0,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Kosatky se \u00fa\u010dastn\u00ed lov\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed ov\u011b\u0159itelnou informaci o chov\u00e1n\u00ed kosatek, co\u017e m\u016f\u017ee b\u00fdt potvrzeno etologi\u00ed a studiemi zv\u00ed\u0159at.)",
            "origin_text": "Vid\u011bl jste n\u011bkdy t\u0159eba kosatky na lovu?",
            "start": 36,
            "end": 75
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kosatky nevyrobuje n\u00e1stroje pro loven\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou informaci o chov\u00e1n\u00ed kosatek, kter\u00e1 m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159ena etologi\u00ed a pozorov\u00e1n\u00edm.)",
            "origin_text": "Samoz\u0159ejm\u011b si k tomu nevyr\u00e1b\u00ed n\u00e1stroje,",
            "start": 76,
            "end": 115
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Kosatky jsou vynal\u00e9zav\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tento v\u00fdrok obsahuje subjektivn\u00ed hodnocen\u00ed 'vynal\u00e9zavost', co\u017e je n\u00e1zor, kter\u00fd nelze objektivn\u011b prov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "ov\u0161em vynal\u00e9zav\u00fd jsou a\u017e a\u017e.",
            "start": 116,
            "end": 144
        }
    ]
},{
    "source": "Jasn\u011b a v\u0161echna b\u011b\u017en\u00e1 auta s cenou kolem 500tis. se vyr\u00e1b\u00ed v\u00fdhradn\u011b pro v\u00fdchodn\u00ed Evropu, se proberte.",
    "claims": {
        "V\u0161echna b\u011b\u017en\u00e1 auta s cenou kolem 500tis. se vyr\u00e1b\u00ed pro v\u00fdchodn\u00ed Evropu.": {
            "text": "Jasn\u011b a v\u0161echna b\u011b\u017en\u00e1 auta s cenou kolem 500tis. se vyr\u00e1b\u00ed",
            "start": 0,
            "end": 58
        },
        "V\u00fdrobci vyr\u00e1b\u011bj\u00ed v\u0161echna b\u011b\u017en\u00e1 auta s cenou kolem 500tis. v\u00fdhradn\u011b pro v\u00fdchodn\u00ed Evropu.": {
            "text": "v\u00fdhradn\u011b pro v\u00fdchodn\u00ed Evropu, se proberte.",
            "start": 59,
            "end": 101
        }
    }
},{
    "source": "Je to vse o n\u011bjak\u00e9 volb\u011b. J\u00e1 u\u010dinil tuhle, auto nepotrebuju, vl\u00e1da by m\u011bla \u010dinit kroky aby n\u00e1m to zjednodu\u0161ilu, t\u0159eba stav\u011bli cyklostezky ve m\u011bstech, takto jdou miliardy na p\u0159edra\u017een\u00e9 dalnice pro p\u00e1r vyvolen\u00fdch",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Autor uvedl, \u017ee nepot\u0159ebuje auto.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktickou podstatu o n\u00e1zorech autora, kter\u00e1 m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159ena prost\u0159ednictv\u00edm textu nebo cit\u00e1tu.)",
            "origin_text": "Je to vse o n\u011bjak\u00e9 volb\u011b. J\u00e1 u\u010dinil tuhle, auto nepotrebuju,",
            "start": 0,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Stavba cyklostezek ve m\u011bstech je navr\u017eena jako \u0159e\u0161en\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o politice nebo pl\u00e1nu, co\u017e jsou faktick\u00e9 prvky ov\u011b\u0159iteln\u00e9 prost\u0159ednictv\u00edm zdroj\u016f nebo dokumentace.)",
            "origin_text": "vl\u00e1da by m\u011bla \u010dinit kroky aby n\u00e1m to zjednodu\u0161ilu, t\u0159eba stav\u011bli cyklostezky ve m\u011bstech,",
            "start": 61,
            "end": 149
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Finan\u010dn\u00ed prost\u0159edky jdou na p\u0159edra\u017een\u00e9 dalnice.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje obecn\u00fd faktick\u00fd odkaz na alokaci finan\u010dn\u00edch prost\u0159edk\u016f, kter\u00e1 mohou b\u00fdt ov\u011b\u0159ena ve\u0159ejn\u00fdmi z\u00e1znamy nebo hl\u00e1\u0161en\u00edmi.)",
            "origin_text": "takto jdou miliardy na p\u0159edra\u017een\u00e9 dalnice",
            "start": 150,
            "end": 191
        }
    ]
},{
    "source": "Jen k up\u0159esn\u011bn\u00ed. V Evrop\u011b se dobytek samoz\u0159ejm\u011b nezab\u00edj\u00ed elektrick\u00fdm proudem. T\u00edm se jen omr\u00e1\u010d\u00ed aby ve chv\u00edli pod\u0159ez\u00e1n\u00ed nebyl p\u0159i v\u011bdom\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Dobytek v Evrop\u011b se nezab\u00edj\u00ed elektrick\u00fdm proudem.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou praxi t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se zp\u016fsobu zab\u00edjen\u00ed dobytka, co\u017e lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm legislativn\u00edch dokument\u016f a standard\u016f.)",
            "origin_text": "Jen k up\u0159esn\u011bn\u00ed. V Evrop\u011b se dobytek samoz\u0159ejm\u011b nezab\u00edj\u00ed elektrick\u00fdm proudem.",
            "start": 0,
            "end": 77
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Elektrick\u00fd proud se pou\u017e\u00edv\u00e1 k tomu, aby byl dobytek omr\u00e1\u010den p\u0159ed pod\u0159ez\u00e1n\u00edm.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok uv\u00e1d\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed postup v praxi zab\u00edjen\u00ed dobytka, kter\u00fd je fakticky ov\u011b\u0159iteln\u00fd prost\u0159ednictv\u00edm standard\u016f a protokol\u016f.)",
            "origin_text": "T\u00edm se jen omr\u00e1\u010d\u00ed",
            "start": 78,
            "end": 95
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "C\u00edlem omra\u010den\u00ed je zabr\u00e1nit dobytku v pln\u00e9m v\u011bdom\u00ed b\u011bhem pod\u0159ez\u00e1n\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed popisuje \u00fa\u010del konkr\u00e9tn\u00edho postupu, kter\u00fd lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm standard\u016f pr\u016fmyslu a etick\u00fdch sm\u011brnic.)",
            "origin_text": "aby ve chv\u00edli pod\u0159ez\u00e1n\u00ed nebyl p\u0159i v\u011bdom\u00ed.",
            "start": 96,
            "end": 137
        }
    ]
},{
    "source": "Jen norm\u00e1ln\u00ed v\u00fdvoj civilizace/\u00ed. Chudoba-rozvoj-pokrok-blahobyt-vym\u00fd\u0161len\u00ed hloupost\u00ed-\u00fapadek-zapom\u011bn\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Civilizace za\u017e\u00edv\u00e1 norm\u00e1ln\u00ed v\u00fdvoj.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je obecn\u00fd a subjektivn\u00ed bez konkr\u00e9tn\u00edho odkazu na kteroukoli civilizaci nebo definici 'norm\u00e1ln\u00edho' v\u00fdvoje, co\u017e z n\u011bj \u010din\u00ed nelze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "Jen norm\u00e1ln\u00ed v\u00fdvoj",
            "start": 0,
            "end": 18
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "V\u00fdvoj zahrnuje sni\u017eov\u00e1n\u00ed chudoby.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktick\u00e9 prvky, proto\u017ee existuj\u00ed data a statistiky pro prov\u011b\u0159en\u00ed dopadu ekonomick\u00e9ho v\u00fdvoje na \u00farovn\u011b chudoby.)",
            "origin_text": "civilizace/\u00ed.",
            "start": 19,
            "end": 32
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "V\u00fdvoj p\u0159in\u00e1\u0161\u00ed pokrok.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je subjektivn\u00ed s nejasn\u00fdmi term\u00edny 'v\u00fdvoj' a 'pokrok', kter\u00e9 se mohou li\u0161it podle perspektivy, \u010din\u00edc\u00ed ho nelze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "Chudoba-rozvoj-pokrok",
            "start": 33,
            "end": 54
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Pokrok vedl k blahobytu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktick\u00e1 prvky; m\u016f\u017ee b\u00fdt analyzov\u00e1no a prov\u011b\u0159eno prost\u0159ednictv\u00edm statistik ukazuj\u00edc\u00edch spojen\u00ed pokroku, nap\u0159\u00edklad technologick\u00e9ho nebo ekonomick\u00e9ho, s blahobytem.)",
            "origin_text": "blahobyt",
            "start": 55,
            "end": 63
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "\u010clov\u011bk vym\u00fd\u0161lel hlouposti.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed je subjektivn\u00ed a op\u00edr\u00e1 se o hodnocen\u00ed 'hlouposti', kter\u00e9 nem\u016f\u017ee b\u00fdt objektivn\u011b ov\u011b\u0159eno.)",
            "origin_text": "vym\u00fd\u0161len\u00ed hloupost\u00ed",
            "start": 64,
            "end": 83
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Existuje tendence ke \u00fapadku civilizace.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (P\u0159esto\u017ee je tento v\u00fdrok \u0161irok\u00fd, obsahuje hypotetickou tvrzen\u00ed, kter\u00e1 lze potenci\u00e1ln\u011b analyzovat pomoc\u00ed historick\u00fdch dat nebo trend\u016f.)",
            "origin_text": "\u00fapadek",
            "start": 84,
            "end": 90
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Civilizace se m\u016f\u017ee zapomenout na sv\u00e9 p\u0159edch\u016fdce.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktickou mo\u017enost, kter\u00e1 lze prov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm historie a studi\u00ed p\u0159enosu kultury.)",
            "origin_text": "zapom\u011bn\u00ed.",
            "start": 91,
            "end": 100
        }
    ]
},{
    "source": "J\u00e1 si marn\u011b vzpom\u00edn\u00e1m, kdy politici m\u00edsto restrikc\u00ed n\u011bco povolili. Snad prodlou\u017een\u00ed intervalu technick\u00e9 u motorek. Jinak se po\u0159\u00e1d zp\u0159\u00eds\u0148uje ve v\u0161ech oblastech \u017eivota. A je \u00fapln\u011b jedno kter\u00e1 strana je u vesla",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Politici m\u00edsto restrikc\u00ed n\u011bco povolili.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace o akci politik\u016f, kterou lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm z\u00e1kona nebo vl\u00e1dn\u00edch prohl\u00e1\u0161en\u00ed.)",
            "origin_text": "J\u00e1 si marn\u011b vzpom\u00edn\u00e1m, kdy politici m\u00edsto restrikc\u00ed n\u011bco povolili.",
            "start": 0,
            "end": 66
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Snad bylo prodlou\u017eeno technick\u00e9 u motorek.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace o zm\u011bn\u011b politiky nebo legislativy t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se motorek, co\u017e lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm vl\u00e1dn\u00edch dokument\u016f.)",
            "origin_text": "Snad prodlou\u017een\u00ed intervalu technick\u00e9 u motorek.",
            "start": 67,
            "end": 114
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Se zp\u0159\u00eds\u0148uje ve v\u0161ech oblastech \u017eivota.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tento v\u00fdrok je p\u0159\u00edli\u0161 nejasn\u00fd a \u0161irok\u00fd bez konkr\u00e9tn\u00edho odkazu na konkr\u00e9tn\u00ed kontext, politiku nebo situaci, kterou by lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "Jinak se po\u0159\u00e1d zp\u0159\u00eds\u0148uje ve v\u0161ech oblastech \u017eivota.",
            "start": 115,
            "end": 166
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Je \u00fapln\u011b jedno, kter\u00e1 strana je u vesla.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tento v\u00fdrok vyjad\u0159uje n\u00e1zor nebo subjektivn\u00ed pohled a nem\u00e1 konkr\u00e9tn\u00ed faktickou souvislost k ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "A je \u00fapln\u011b jedno kter\u00e1 strana je u vesla",
            "start": 167,
            "end": 207
        }
    ]
},{
    "source": "J\u00e1 u\u017e vyzkou\u0161el hodn\u011b antivir\u016f, ale jako nejlep\u0161\u00ed se mi jev\u00ed Kasperski internet security.Ten obsahuje i spr\u00e1vu s\u00ed\u0165ov\u00e9ho provozu a umo\u017e\u0148uje ru\u010dn\u011b zak\u00e1zat program\u016fm s\u00ed\u0165ovou komunikaci, co\u017e jsem u jin\u00fdch antivir\u016f nem\u011bl.Tak\u017ee jak\u00e9mukoliv programu m\u016f\u017eete zak\u00e1zat odes\u00edlat data (ne v\u017edy je to p\u0159\u00ednosem) a taky jak\u00e9mukoliv syst\u00e9mov\u00e9mu programu. N\u011bco podobn\u00e9ho nab\u00edz\u00ed i AVG ale hodn\u011b omezen\u011b oproti Kaspersk\u00e9mu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "J\u00e1 u\u017e vyzkou\u0161el hodn\u011b antivir\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je subjektivn\u00ed v\u00fdrok o osobn\u00ed zku\u0161enosti a nelze jej objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "J\u00e1 u\u017e vyzkou\u0161el hodn\u011b antivir\u016f,",
            "start": 0,
            "end": 31
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Kasperski internet security se mi jev\u00ed jako nejlep\u0161\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok vyjad\u0159uje osobn\u00ed n\u00e1zor a subjektivitu, kter\u00e9 nelze prov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "ale jako nejlep\u0161\u00ed se mi jev\u00ed Kasperski internet security.",
            "start": 32,
            "end": 89
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kasperski internet security obsahuje spr\u00e1vu s\u00ed\u0165ov\u00e9ho provozu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou informaci o funkci softwaru Kaspersky Internet Security a lze ji ov\u011b\u0159it zkontrolov\u00e1n\u00edm specifikac\u00ed produktu.)",
            "origin_text": "en obsahuje i spr\u00e1vu s\u00ed\u0165ov\u00e9ho provozu",
            "start": 90,
            "end": 127
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Kasperski umo\u017e\u0148uje ru\u010dn\u011b zak\u00e1zat program\u016fm s\u00ed\u0165ovou komunikaci.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok tvrd\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed funkci softwaru a m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159en z\u00e1kladn\u00edmi funkcemi Kaspersky Internet Security.)",
            "origin_text": "a umo\u017e\u0148uje ru\u010dn\u011b zak\u00e1zat program\u016fm s\u00ed\u0165ovou komunikaci,",
            "start": 128,
            "end": 182
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Jin\u00e9 antiviry neumo\u017e\u0148uj\u00ed ru\u010dn\u00ed zak\u00e1z\u00e1n\u00ed s\u00ed\u0165ov\u00e9 komunikace program\u016fm.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "co\u017e jsem u jin\u00fdch antivir\u016f nem\u011bl.",
            "start": 183,
            "end": 216
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Kdekoliv programu m\u016f\u017eete u Kaspersk\u00e9ho zak\u00e1zat odes\u00edlat data.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok tvrd\u00ed specifickou funkcionalitu softwaru, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it zkoum\u00e1n\u00edm mo\u017enost\u00ed softwaru.)",
            "origin_text": "ak\u017ee jak\u00e9mukoliv programu m\u016f\u017eete zak\u00e1zat odes\u00edlat data (ne v\u017edy je to p\u0159\u00ednosem)",
            "start": 217,
            "end": 296
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "U Kaspersk\u00e9ho je mo\u017en\u00e9 zak\u00e1zat syst\u00e9mov\u00fdm program\u016fm odes\u00edl\u00e1n\u00ed dat.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok tvrd\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed funkci softwaru, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it zkontrolov\u00e1n\u00edm funkcionalit Kaspersky.)",
            "origin_text": "a taky jak\u00e9mukoliv syst\u00e9mov\u00e9mu programu.",
            "start": 297,
            "end": 337
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "AVG nab\u00edz\u00ed n\u011bco podobn\u00e9ho jako Kaspersky, ale hodn\u011b omezen\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je srovn\u00e1n\u00ed a subjektivn\u00ed hodnocen\u00ed; konkr\u00e9tnost a faktick\u00e1 ov\u011b\u0159itelnost chyb\u00ed.)",
            "origin_text": "N\u011bco podobn\u00e9ho nab\u00edz\u00ed i AVG ale hodn\u011b omezen\u011b oproti Kaspersk\u00e9mu.",
            "start": 338,
            "end": 403
        }
    ]
},{
    "source": "Kanibalov\u00e9 na ostrov\u011b Samoa t\u011b\u017eko budou m\u00edt reggae v krvi, to vzniklo na \u00fapln\u011b jin\u00e9m ostrov\u011b, v \u00fapln\u011b jin\u00e9m mo\u0159i...Jsem na takov\u00e9 m\u00e1lo informovan\u00e9 pozn\u00e1mky trochu alergick\u00e1, ale mo\u017en\u00e1 za to m\u016f\u017ee tahle moje diagn\u00f3za:https://www.youtube.com/watch?v=7MEqaQJ9lqU",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Kanibalov\u00e9 \u017eij\u00ed na ostrov\u011b Samoa.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou tvrzenku o um\u00edst\u011bn\u00ed lid\u00ed, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed etnografick\u00fdch a historick\u00fdch zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "Kanibalov\u00e9 na ostrov\u011b Samoa",
            "start": 0,
            "end": 27
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Reggae vzniklo na jin\u00e9m ostrov\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o p\u016fvodu hudebn\u00edho \u017e\u00e1nru, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed kulturn\u00edch a historick\u00fdch zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "t\u011b\u017eko budou m\u00edt reggae v krvi, to vzniklo na \u00fapln\u011b jin\u00e9m ostrov\u011b",
            "start": 28,
            "end": 92
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Reggae vzniklo v \u00fapln\u011b jin\u00e9m mo\u0159i.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (I kdy\u017e je to m\u00e9n\u011b p\u0159esn\u00e9 ne\u017e konkr\u00e9tn\u00ed geografie, tvrzen\u00ed o um\u00edst\u011bn\u00ed p\u016fvodu hudebn\u00edho \u017e\u00e1nru lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm geografick\u00fdch a historick\u00fdch zdroj\u016f.)",
            "origin_text": " v \u00fapln\u011b jin\u00e9m mo\u0159i...",
            "start": 93,
            "end": 115
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Autor je alergick\u00e1 na m\u00e1lo informovan\u00e9 pozn\u00e1mky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok vyjad\u0159uje subjektivn\u00ed n\u00e1zor nebo stav, kter\u00fd nelze objektivn\u011b ov\u011b\u0159it bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu o autorovi.)",
            "origin_text": "sem na takov\u00e9 m\u00e1lo informovan\u00e9 pozn\u00e1mky trochu alergick\u00e1",
            "start": 116,
            "end": 172
        }
    ]
},{
    "source": "Komiks super, jen tak d\u00e1l! Je s podivem, \u017ee tady nikomu nevad\u00ed, \u017ee P\u0159erov p\u0159i\u0161el o miliardovou investici a 3500 pracovn\u00edch m\u00edst mimo jin\u00e9 kv\u016fli tomu, \u017ee nen\u00ed napojen\u00fd na d\u00e1lnici, proto\u017ee jej\u00ed v\u00fdstavbu blokuj\u00ed dva, mo\u017en\u00e1 t\u0159i lid\u00e9.Demokracie nen\u00ed jen o tom, abych mohl projevit sv\u016fj n\u00e1zor, ale tak\u00e9 o tom, \u017ee respektuji a akceptuji n\u00e1zor v\u011bt\u0161iny. A pokud jej neakceptuji, pak je na m\u011b, abych dal dohromady v\u011bt\u0161\u00ed v\u011bt\u0161inu",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "P\u0159erov p\u0159i\u0161el o miliardovou investici a 3500 pracovn\u00edch m\u00edst.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed faktick\u00e9 informace, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm finan\u010dn\u00edch zpr\u00e1v nebo ekonomick\u00fdch anal\u00fdz o investici a pracovn\u00edch m\u00edstech v P\u0159erov\u011b.)",
            "origin_text": "Komiks super, jen tak d\u00e1l! Je s podivem, \u017ee tady nikomu nevad\u00ed, \u017ee P\u0159erov p\u0159i\u0161el o miliardovou investici a 3500 pracovn\u00edch m\u00edst",
            "start": 0,
            "end": 127
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Investice byla ztracena \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b kv\u016fli neznalosti napojen\u00ed na d\u00e1lnici.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje faktickou prvek ohledn\u011b investice, ale tvrzen\u00ed o p\u0159\u00ed\u010din\u011b je subjektivn\u00ed a nelze to konkr\u00e9tn\u011b ov\u011b\u0159it bez dal\u0161\u00edch kontextov\u00fdch detail\u016f nebo ofici\u00e1ln\u00edch prohl\u00e1\u0161en\u00ed.)",
            "origin_text": "mimo jin\u00e9 kv\u016fli tomu, \u017ee nen\u00ed napojen\u00fd na d\u00e1lnici,",
            "start": 128,
            "end": 178
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "V\u00fdstavbu d\u00e1lnice blokuj\u00ed dva, mo\u017en\u00e1 t\u0159i lid\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (I kdy\u017e obsahuje faktick\u00fd prvek vztahuj\u00edc\u00ed se ke v\u00fdstavb\u011b a mno\u017estv\u00ed lid\u00ed, je nejasn\u00e9 kde a kdo jsou 'lid\u00e9', co\u017e zt\u011b\u017euje jeho ov\u011b\u0159en\u00ed bez dal\u0161\u00edch specifik.)",
            "origin_text": "proto\u017ee jej\u00ed v\u00fdstavbu blokuj\u00ed dva, mo\u017en\u00e1 t\u0159i lid\u00e9.",
            "start": 179,
            "end": 229
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Demokracie se net\u00fdk\u00e1 pouze vyjad\u0159ov\u00e1n\u00ed n\u00e1zor\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je v\u00fdrok o definici nebo filozofii demokracie, co\u017e jsou subjektivn\u00ed interpretace a nelze je objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "emokracie nen\u00ed jen o tom, abych mohl projevit sv\u016fj n\u00e1zor,",
            "start": 230,
            "end": 287
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Pokud n\u011bkdo neakceptuje n\u00e1zor v\u011bt\u0161iny, mus\u00ed shrom\u00e1\u017edit v\u011bt\u0161\u00ed v\u011bt\u0161inu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je teoretick\u00fd z\u00e1sah t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se demokratick\u00fdch proces\u016f, co\u017e nemus\u00ed platit univerz\u00e1ln\u011b a nelze to ov\u011b\u0159it jako fakt.)",
            "origin_text": "ale tak\u00e9 o tom, \u017ee respektuji a akceptuji n\u00e1zor v\u011bt\u0161iny. A pokud jej neakceptuji, pak je na m\u011b, abych dal dohromady v\u011bt\u0161\u00ed v\u011bt\u0161inu",
            "start": 288,
            "end": 417
        }
    ]
},{
    "source": "Michate hrusky a jabka. Windows NT koexistovaly s klasickymi Windows az do Windows 2000.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Michat\u00ed se hr\u016fzy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok vyjad\u0159uje emocion\u00e1ln\u00ed reakci, kter\u00e1 je subjektivn\u00ed a nelze ji objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "Michate hrusky",
            "start": 0,
            "end": 14
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Mich\u00e1te se jablka.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou situaci - fyzick\u00e9 pohyb jablk\u016f -, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it pozorov\u00e1n\u00edm nebo prost\u0159ednictv\u00edm videoz\u00e1znamu.)",
            "origin_text": "a jabka.",
            "start": 15,
            "end": 23
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Windows NT a klasick\u00e9 Windows koexistovaly.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed o historii opera\u010dn\u00edch syst\u00e9m\u016f je fakticky ov\u011b\u0159iteln\u00e9 pomoc\u00ed technick\u00fdch dokumentac\u00ed a zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "Windows NT koexistovaly s klasickymi Windows",
            "start": 24,
            "end": 68
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Koexistovaly a\u017e do Windows 2000.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok poskytuje konkr\u00e9tn\u00ed \u010dasovou referenci o historii opera\u010dn\u00edch syst\u00e9m\u016f, co\u017e je ov\u011b\u0159iteln\u00e9 prost\u0159ednictv\u00edm technick\u00fdch z\u00e1znam\u016f.)",
            "origin_text": "az do Windows 2000.",
            "start": 69,
            "end": 88
        }
    ]
},{
    "source": "Mo\u017en\u00e1 by si na CO2 m\u011bla pan\u00ed redaktorka za\u010d\u00edt d\u00e1vat velk\u00fd pozor, aby se tou toxickou zplodinou neotr\u00e1vila p\u0159i pit\u00ed bublinkov\u00e9 limon\u00e1dy, nebo sodovky.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Pan\u00ed redaktorka by m\u011bla za\u010d\u00edt d\u00e1vat pozor na CO2.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je n\u00e1zor nebo doporu\u010den\u00ed a nelze ho ov\u011b\u0159it jako faktickou informaci bez dal\u0161\u00edho kontextu o pan\u00ed redaktorce a jej\u00edm profesn\u00edm zam\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "Mo\u017en\u00e1 by si na CO2 m\u011bla pan\u00ed redaktorka za\u010d\u00edt d\u00e1vat velk\u00fd pozor,",
            "start": 0,
            "end": 64
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "CO2 je toxick\u00e1 zplodina.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed, kter\u00e9 m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno vzhledem k toxicologick\u00fdm dat\u016fm a klasifikaci CO2 ve vztahu k lidsk\u00e9mu zdrav\u00ed.)",
            "origin_text": "aby se tou toxickou zplodinou neotr\u00e1vila p\u0159i pit\u00ed bublinkov\u00e9 limon\u00e1dy,",
            "start": 65,
            "end": 135
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "CO2 se pou\u017e\u00edv\u00e1 v bublinkov\u00e9 limon\u00e1d\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto je fakticky ov\u011b\u0159iteln\u00e9 tvrzen\u00ed, proto\u017ee CO2 je b\u011b\u017en\u011b zn\u00e1m\u00e1 za dod\u00e1n\u00ed pikanosti v bublinkov\u00fdch n\u00e1poj\u00edch.)",
            "origin_text": "nebo sodovky.",
            "start": 136,
            "end": 149
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "CO2 se pou\u017e\u00edv\u00e1 v sodovce.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 informace o u\u017eit\u00ed CO2 ve v\u00fdrob\u011b sodovky.)",
            "origin_text": "",
            "start": 149,
            "end": 149
        }
    ]
},{
    "source": "Na bolestiv\u00e9 b\u0159icho \u010daj z major\u00e1nky. I na velk\u00e9 k\u0159e\u010de.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Na bolestiv\u00e9 b\u0159icho se pou\u017e\u00edv\u00e1 \u010daj z major\u00e1nky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed, \u017ee \u010daj z major\u00e1nky je pou\u017e\u00edv\u00e1n jako l\u00e9\u010debn\u00fd prost\u0159edek pro konkr\u00e9tn\u00ed stav, co\u017e jsou faktick\u00e9 informace o jeho l\u00e9\u010debn\u00e9m vyu\u017eit\u00ed.)",
            "origin_text": "Na bolestiv\u00e9 b\u0159icho \u010daj z major\u00e1nky.",
            "start": 0,
            "end": 36
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "\u010caj z major\u00e1nky se tak\u00e9 pou\u017e\u00edv\u00e1 na velk\u00e9 k\u0159e\u010de.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed, \u017ee \u010daj z major\u00e1nky je pou\u017e\u00edv\u00e1n pro l\u00e9\u010dbu konkr\u00e9tn\u00edho stavu, co\u017e jsou faktick\u00e9 informace o jeho \u00fadajn\u00e9m l\u00e9\u010debn\u00e9m vyu\u017eit\u00ed.)",
            "origin_text": "I na velk\u00e9 k\u0159e\u010de.",
            "start": 37,
            "end": 54
        }
    ]
},{
    "source": "Neni. Linux totiz s vice uzivateli pocital od zacatku po vzoru Unixu. Windows to ma dohackovane dost bidne",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Linux byl navr\u017een pro v\u00edce u\u017eivatel\u016f.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Neni. Linux totiz s vice uzivateli pocital od zacatku",
            "start": 0,
            "end": 53
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Linux n\u00e1sledoval model Unixu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou informaci o Linuxu, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it porovn\u00e1n\u00edm architektury a funkcionalit s Unixem.)",
            "origin_text": "po vzoru Unixu.",
            "start": 54,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Windows m\u00e1 zna\u010dn\u00e9 omezen\u00ed v oblasti podpory v\u00edce u\u017eivatel\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed o Windows obsahuje faktick\u00e9 prvky, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed technick\u00fdch specifikac\u00ed a historie v\u00fdvoje syst\u00e9m\u016f Windows.)",
            "origin_text": "Windows to ma dohackovane dost bidne",
            "start": 70,
            "end": 106
        }
    ]
},{
    "source": "Nepadla tu je\u0161t\u011b zaj\u00edmav\u00e1 v\u011bc, \u017ee po prvn\u00edm omezen\u00ed dopravy kv\u016fli coron\u011b se tam emise zv\u00fd\u0161ily, a nikdo nev\u00ed pro\u010d... Ale nam\u011b\u0159en\u00e9 to bylo.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Doprava byla omezena kv\u016fli koronaviru.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 informace t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se dopravn\u00edch omezen\u00ed souvisej\u00edc\u00edch s pandemi\u00ed COVID-19.)",
            "origin_text": "Nepadla tu je\u0161t\u011b zaj\u00edmav\u00e1 v\u011bc, \u017ee po prvn\u00edm omezen\u00ed dopravy",
            "start": 0,
            "end": 59
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Emise se zv\u00fd\u0161ily po prvn\u00edm omezen\u00ed dopravy kv\u016fli koron\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 tvrzen\u00ed, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm dat nebo studi\u00ed o emis\u00edch souvisej\u00edc\u00edch s dopravn\u00edmi omezen\u00edmi.)",
            "origin_text": "kv\u016fli coron\u011b se tam emise zv\u00fd\u0161ily,",
            "start": 60,
            "end": 94
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Nebylo zn\u00e1mo, pro\u010d se emise zv\u00fd\u0161ily.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je tvrzen\u00ed o nedostatku znalost\u00ed a nelze jej ov\u011b\u0159it, proto\u017ee zahrnuje hypotetickou nezn\u00e1mou.)",
            "origin_text": "a nikdo nev\u00ed pro\u010d...",
            "start": 95,
            "end": 115
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Zv\u00fd\u0161en\u00ed emis\u00ed bylo nam\u011b\u0159eno.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o m\u011b\u0159en\u00edch, kter\u00e1 jsou p\u0159edm\u011btem ov\u011b\u0159iteln\u00fdch fakt\u016f prost\u0159ednictv\u00edm datov\u00fdch z\u00e1znam\u016f nebo v\u00fdzkumn\u00fdch studi\u00ed.)",
            "origin_text": "Ale nam\u011b\u0159en\u00e9 to bylo.",
            "start": 116,
            "end": 137
        }
    ]
},{
    "source": "Nes\u00fahlas\u00edm. Zoberte si zvierat\u00e1 najbli\u017e\u0161ie k n\u00e1m, teda tie viac inteligentn\u00e9 (gorily, delf\u00edny a podobne). Mysl\u00edm \u017ee by toho vymysleli ove\u013ea viac. A v\u00f4bec to nemysl\u00edm tak \u017ee \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9\" ..... ja tvrd\u00edm, \u017ee \u013eudia s\u00fa zlej\u0161\u00ed. \u010co chcete vym\u00fd\u0161\u013ea\u0165 na vra\u017ediacich v\u00fdprav\u00e1ch, vojsk\u00e1ch, ke\u010f sa cel\u00e1 arm\u00e1da, skupina vybrala niekam a len tak, bez ni\u010doho, dos\u0165 kruto vyni\u010dila cel\u00fa osadu, dedinu, cel\u00fd kme\u0148. \u010co je na tom o vym\u00fd\u0161\u013ean\u00ed ke\u010f sa tu ni\u010d\u00edme 5000 rokov???",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Zv\u00ed\u0159ata bl\u00edzko k lidem zahrnuj\u00ed mnoho inteligentn\u00edch druh\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje \u0161irok\u00e9 a subjektivn\u00ed tvrzen\u00ed o inteligenci, kter\u00e9 nelze objektivn\u011b ov\u011b\u0159it bez konkr\u00e9tn\u00ed definice 'bl\u00edzko' nebo 'inteligentn\u00edch druh\u016f'.)",
            "origin_text": "Nes\u00fahlas\u00edm. Zoberte si zvierat\u00e1 najbli\u017e\u0161ie k n\u00e1m, teda tie viac inteligentn\u00e9 (gorily, delf\u00edny a podobne).",
            "start": 0,
            "end": 105
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Mezi inteligentn\u00edmi zv\u00ed\u0159aty pat\u0159\u00ed gorily a delf\u00edny.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "",
            "start": 105,
            "end": 105
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "N\u011bkte\u0159\u00ed v\u011b\u0159\u00ed, \u017ee inteligentn\u00ed zv\u00ed\u0159ata by vymysleli v\u00edce ne\u017e lid\u00e9.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Mysl\u00edm \u017ee by toho vymysleli ove\u013ea viac.",
            "start": 106,
            "end": 145
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Lid\u00e9 mohou b\u00fdt vn\u00edm\u00e1ni jako \u0161patn\u011bj\u0161\u00ed ne\u017e n\u011bkter\u00e1 inteligentn\u00ed zv\u00ed\u0159ata.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je subjektivn\u00ed hodnocen\u00ed a nelze ho objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "A v\u00f4bec to nemysl\u00edm tak \u017ee \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9\" ..... ja tvrd\u00edm, \u017ee \u013eudia s\u00fa zlej\u0161\u00ed.",
            "start": 146,
            "end": 232
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Arm\u00e1dy nebo skupiny mohou ni\u010dit cel\u00e9 osady, vesnice a kmeny.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok je fakticky ov\u011b\u0159iteln\u00fd s p\u0159\u00edklady historick\u00fdch i sou\u010dasn\u00fdch arm\u00e1dn\u00edch akc\u00ed.)",
            "origin_text": "\u010co chcete vym\u00fd\u0161\u013ea\u0165 na vra\u017ediacich v\u00fdprav\u00e1ch, vojsk\u00e1ch, ke\u010f sa cel\u00e1 arm\u00e1da, skupina vybrala niekam a len tak, bez ni\u010doho, dos\u0165 kruto vyni\u010dila cel\u00fa osadu, dedinu, cel\u00fd kme\u0148.",
            "start": 233,
            "end": 404
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Historie lidstva zahrnuje p\u0159\u00edpady n\u00e1sil\u00ed po dobu 5000 let.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou informaci, kter\u00e1 m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159ena archeologick\u00fdmi a historick\u00fdmi d\u016fkazy.)",
            "origin_text": "\u010co je na tom o vym\u00fd\u0161\u013ean\u00ed ke\u010f sa tu ni\u010d\u00edme 5000 rokov???",
            "start": 405,
            "end": 460
        }
    ]
},{
    "source": "Nezlobte se, ale i moje 8 let star\u00e1 Octavia 3 s TDi 2L 110kW pln\u00ed EURO 6...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Moje 8 let star\u00e1 Octavia m\u00e1 TDI 2L.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed model motoru, kter\u00fd lze fakticky ov\u011b\u0159it na z\u00e1klad\u011b vozidla zm\u00edn\u011bn\u00e9ho v druh\u00e9 \u010d\u00e1sti v\u00fdroku.)",
            "origin_text": "Nezlobte se, ale i moje 8 let star\u00e1 Octavia 3 s TDi 2L",
            "start": 0,
            "end": 54
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Octavia m\u00e1 v\u00fdkon 110 kW.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed obsahuje specifickou hodnotu v\u00fdkonu, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it na z\u00e1klad\u011b technick\u00fdch dat vozidla nebo specifikace Octavie.)",
            "origin_text": "110kW",
            "start": 55,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Octavia pln\u00ed normy Euro 6.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed obsahuje specifickou normativn\u00ed platnost pro emise, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it na z\u00e1klad\u011b technick\u00fdch a regulativn\u00edch standard\u016f Octavie.)",
            "origin_text": "pln\u00ed EURO 6",
            "start": 61,
            "end": 72
        }
    ]
},{
    "source": "No co se vam na tom nezda? Drive mely elektroauta baterky tak puruznu (i v kufru), a hlavne je to rozdil proti benzinaku - elektro ma baterky v podlaze, a diky tomu ma nizke teziste (o je jen konstatovani faktu, neni to nejake prekvapive odhaleni)",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Elektroauta d\u0159\u00edve m\u011bla velk\u00e9 baterky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace o historii elektroautomobil\u016f, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm technologick\u00fdch z\u00e1znam\u016f nebo literatury.)",
            "origin_text": "No co se vam na tom nezda? Drive mely elektroauta baterky tak puruznu",
            "start": 0,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Baterky byly um\u00edst\u011bny i v kufru elektroauta.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "(i v kufru),",
            "start": 70,
            "end": 82
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "N\u00edzk\u00e9 t\u011b\u017ei\u0161t\u011b je d\u016fsledkem um\u00edst\u011bn\u00ed bateri\u00ed v podlaze u elektroaut.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok tvrd\u00ed p\u0159\u00edmou souvislost mezi designovou volbou a fyzik\u00e1ln\u00ed charakteristikou, co\u017e lze ov\u011b\u0159it anal\u00fdzou technick\u00fdch specifikac\u00ed automobil\u016f.)",
            "origin_text": "a hlavne je to rozdil proti benzinaku - elektro ma baterky v podlaze, a diky tomu ma nizke teziste",
            "start": 83,
            "end": 181
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Um\u00edst\u011bn\u00ed bateri\u00ed v podlaze nen\u00ed p\u0159ekvapiv\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tento v\u00fdrok vyjad\u0159uje subjektivn\u00ed n\u00e1zor o tom, co je p\u0159ekvapuj\u00edc\u00ed nebo ne, a nelze ho objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "(o je jen konstatovani faktu, neni to nejake prekvapive odhaleni)",
            "start": 182,
            "end": 247
        }
    ]
},{
    "source": "No, on ten Peugeot ve skute\u010dnosti zas o tolik men\u0161\u00ed nebude. Vnit\u0159n\u00ed prostor a kufr jsou v podstat\u011b nastejno. Kompaktn\u011bj\u0161\u00ed je jen zvenku.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Peugeot bude o tolik men\u0161\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje subjektivn\u00ed hodnocen\u00ed a neuv\u00e1d\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed faktick\u00e9 informace, jako je m\u00edra zm\u011bny velikosti nebo konkr\u00e9tn\u00ed model Peugeota.)",
            "origin_text": "No, on ten Peugeot ve skute\u010dnosti zas o tolik men\u0161\u00ed nebude.",
            "start": 0,
            "end": 59
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Vnit\u0159n\u00ed prostor a kufr Peugeota jsou v podstat\u011b nastejno.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed m\u016f\u017ee b\u00fdt objektivn\u011b ov\u011b\u0159eno srovn\u00e1n\u00edm specifikac\u00ed vnit\u0159n\u00edho prostoru a kufra konkr\u00e9tn\u00edch model\u016f Peugeota pomoc\u00ed spolehliv\u00fdch zdroj\u016f nebo technick\u00fdch dat.)",
            "origin_text": "Vnit\u0159n\u00ed prostor a kufr jsou v podstat\u011b nastejno.",
            "start": 60,
            "end": 108
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Peugeot je kompaktn\u011bj\u0161\u00ed pouze zvenku.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno porovn\u00e1n\u00edm vn\u011bj\u0161\u00edch rozm\u011br\u016f konkr\u00e9tn\u00edho modelu Peugeota s jin\u00fdmi vozidly nebo s vnit\u0159n\u00ed velikost\u00ed.)",
            "origin_text": "Kompaktn\u011bj\u0161\u00ed je jen zvenku.",
            "start": 109,
            "end": 136
        }
    ]
},{
    "source": "No, oni si ty star\u00e9 benz\u00ednov\u00e9 \u0161unky kupovali i tam, kde zak\u00e1zali \u010dist\u00e9 diesely...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Star\u00e9 benz\u00ednov\u00e9 \u0161unky byly kupov\u00e1ny.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou tvrzen\u00ed o n\u00e1kupu star\u00fdch benz\u00ednov\u00fdch vozidel, co\u017e je ov\u011b\u0159iteln\u00e1 akce s p\u0159\u00edstupem k relevantn\u00edm obchodn\u00edm z\u00e1znam\u016fm nebo sv\u011bdk\u016fm.)",
            "origin_text": "No, oni si ty star\u00e9 benz\u00ednov\u00e9 \u0161unky kupovali",
            "start": 0,
            "end": 44
        }
    ]
},{
    "source": "No, pokud si dob\u0159e pamatuji, tek zelen\u00ed cht\u011bj\u00ed vyb\u00edjet i hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata, proto\u017ee moc prd\u00ed meta a to je sklen\u00edkov\u00fd plyn ...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Zelen\u00ed cht\u011bj\u00ed vyb\u00edjet i hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tento v\u00fdrok vyjad\u0159uje n\u00e1zor nebo interpretaci, kterou nelze ov\u011b\u0159it bez konkr\u00e9tn\u00edho odkazu na politiku \u010di prohl\u00e1\u0161en\u00ed skupiny ozna\u010dovan\u00e9 jako 'zelen\u00ed'.)",
            "origin_text": "No, pokud si dob\u0159e pamatuji, tek zelen\u00ed cht\u011bj\u00ed vyb\u00edjet i hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata,",
            "start": 0,
            "end": 77
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata moc prd\u00ed metan.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok obsahuje faktickou tvrzen\u00ed, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm v\u011bdeck\u00fdch studi\u00ed nebo dat o emis\u00edch metanu hospod\u00e1\u0159sk\u00fdmi zv\u00ed\u0159aty.)",
            "origin_text": "proto\u017ee moc prd\u00ed meta",
            "start": 78,
            "end": 99
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Metan je sklen\u00edkov\u00fd plyn.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 informace, proto\u017ee se jedn\u00e1 o fakta v oblasti chemie a klimatologie.)",
            "origin_text": "a to je sklen\u00edkov\u00fd plyn",
            "start": 100,
            "end": 123
        }
    ]
},{
    "source": "On n\u00e1\u0161 prezident m\u00e1 tak\u00e9 \u00fapln\u011b jin\u00e9 kompetence ne\u017e ten americk\u00fd.\u017de maj\u00ed minist\u0159i vnitra r\u016fzn\u00e9 role v r\u016fzn\u00fdch st\u00e1tech, to samo o sob\u011b nen\u00ed d\u016fvod ne\u0159\u00edkat jim stejn\u011b.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "N\u00e1\u0161 prezident m\u00e1 \u00fapln\u011b jin\u00e9 kompetence ne\u017e americk\u00fd prezident.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je n\u00e1zorov\u00fd, proto\u017ee porovn\u00e1v\u00e1 'kompetence', co\u017e je subjektivn\u00ed koncept bez objektivn\u00edho standardu pro ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "On n\u00e1\u0161 prezident m\u00e1 tak\u00e9 \u00fapln\u011b jin\u00e9 kompetence ne\u017e ten americk\u00fd.",
            "start": 0,
            "end": 64
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Minist\u0159i vnitra maj\u00ed r\u016fzn\u00e9 role v r\u016fzn\u00fdch st\u00e1tech.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou tvrzen\u00ed, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm srovn\u00e1n\u00ed \u00fastavn\u00edch a vl\u00e1dn\u00edch struktur r\u016fzn\u00fdch zem\u00ed.)",
            "origin_text": "e maj\u00ed minist\u0159i vnitra r\u016fzn\u00e9 role v r\u016fzn\u00fdch st\u00e1tech,",
            "start": 65,
            "end": 117
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Existenci r\u016fznorod\u00fdch rol\u00ed ministr\u016f vnitra nen\u00ed d\u016fvod naz\u00fdvat je stejn\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok p\u0159edkl\u00e1d\u00e1 n\u00e1zor, kter\u00fd se t\u00fdk\u00e1 spr\u00e1vnosti nebo vhodnosti pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed term\u00edn\u016f; nelze to objektivn\u011b ov\u011b\u0159it bez subjektivn\u00edho posouzen\u00ed.)",
            "origin_text": "to samo o sob\u011b nen\u00ed d\u016fvod ne\u0159\u00edkat jim stejn\u011b.",
            "start": 118,
            "end": 163
        }
    ]
},{
    "source": "Ono nula nula nic kr\u00e1t milion v jednom m\u011bst\u011b d\u00e1 hodn\u011b. A nav\u00edc t\u011bch nula nula nic plat\u00ed pro zah\u0159\u00e1t\u00fd motor. V rann\u00ed \u0161pi\u010dce ve m\u011bstech popoj\u00ed\u017ed\u00ed studen\u00e9 naf\u0165\u00e1ky, kter\u00e9 maj\u00ed n\u011bkolikan\u00e1sobn\u00e9 emise.Ono jde o to, \u017ee se doba zm\u011bnila. Ka\u017ed\u00fd m\u00e1 auto, obzvl\u00e1\u0161t\u011b v N\u011bmecku je jejich koncentrace enormn\u00ed. A lid\u00ed cht\u011bj\u00ed taky d\u00fdchat a nejen si vozit zadek.Kdo bydl\u00ed u magistr\u00e1ly, v\u00ed jak\u00fd to je, jak\u00fd je tam prach a hluk. Jenom\u017ee t\u011bch magistr\u00e1l maj\u00ed v N\u011bmecku (ale i v jin\u00fdch zem\u00edch) tis\u00edce.Ne\u0159\u00edk\u00e1m, \u017ee sou\u010dasn\u00fd postup je ide\u00e1ln\u00ed. Ale nic ned\u011blat a nechat se d\u00e1l dusit, taky nen\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Nula nula nic kr\u00e1t milion v jednom m\u011bst\u011b d\u00e1 hodn\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je nejasn\u00fd a obsahuje matematick\u00e9 nebo ekonomick\u00e9 koncepty bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu, co\u017e zt\u011b\u017euje jeho ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "Ono nula nula nic kr\u00e1t milion v jednom m\u011bst\u011b d\u00e1 hodn\u011b.",
            "start": 0,
            "end": 54
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Nula nula nic plat\u00ed pro zah\u0159\u00e1t\u00fd motor.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je nejasn\u00fd a pou\u017e\u00edv\u00e1 metaforick\u00fd jazyk bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu, co\u017e zt\u011b\u017euje objektivn\u00ed ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "A nav\u00edc t\u011bch nula nula nic plat\u00ed pro zah\u0159\u00e1t\u00fd motor.",
            "start": 55,
            "end": 106
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "V rann\u00ed \u0161pi\u010dce ve m\u011bstech popoj\u00ed\u017ed\u00ed studen\u00e9 auta, kter\u00e9 maj\u00ed n\u011bkolikan\u00e1sobn\u00e9 emise.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o emisn\u00edch \u00farovn\u00edch studen\u00fdch motor\u016f, co\u017e je faktick\u00e1 oblast ov\u011b\u0159iteln\u00e1 prost\u0159ednictv\u00edm environment\u00e1ln\u00edch a automobilov\u00fdch standard\u016f.)",
            "origin_text": "V rann\u00ed \u0161pi\u010dce ve m\u011bstech popoj\u00ed\u017ed\u00ed studen\u00e9 naf\u0165\u00e1ky, kter\u00e9 maj\u00ed n\u011bkolikan\u00e1sobn\u00e9 emise.",
            "start": 107,
            "end": 193
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Doba se zm\u011bnila.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je p\u0159\u00edli\u0161 nejasn\u00fd a \u0161irok\u00fd, bez specifikace oblasti nebo kontextu, kter\u00fd by umo\u017enil jeho ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "no jde o to, \u017ee se doba zm\u011bnila.",
            "start": 194,
            "end": 226
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Kdo bydl\u00ed u magistr\u00e1ly, v\u00ed o prachu a hluku tam.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o \u017eivotn\u00edch podm\u00ednk\u00e1ch pobl\u00ed\u017e ur\u010den\u00e9 infrastruktury, co\u017e lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm studi\u00ed nebo pozorov\u00e1n\u00ed.)",
            "origin_text": "Ka\u017ed\u00fd m\u00e1 auto, obzvl\u00e1\u0161t\u011b v N\u011bmecku je jejich koncentrace enormn\u00ed. A lid\u00ed cht\u011bj\u00ed taky d\u00fdchat a nejen si vozit zadek.Kdo bydl\u00ed u magistr\u00e1ly, v\u00ed jak\u00fd to je, jak\u00fd je tam prach a hluk.",
            "start": 227,
            "end": 406
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "V N\u011bmecku jsou tis\u00edce magistr\u00e1l\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje kvantifikovateln\u00e9 informace, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it dopravn\u00edmi a infrastrukturn\u00edmi z\u00e1znamy.)",
            "origin_text": "Jenom\u017ee t\u011bch magistr\u00e1l maj\u00ed v N\u011bmecku (ale i v jin\u00fdch zem\u00edch) tis\u00edce.",
            "start": 407,
            "end": 476
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Sou\u010dasn\u00fd postup nen\u00ed ide\u00e1ln\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok vyjad\u0159uje n\u00e1zor, \u017ee je bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu, co\u017e neumo\u017e\u0148uje jeho objektivn\u00ed ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "e\u0159\u00edk\u00e1m, \u017ee sou\u010dasn\u00fd postup je ide\u00e1ln\u00ed.",
            "start": 477,
            "end": 515
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Nic ned\u011blat a nechat se d\u00e1l dusit, taky nen\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok vyjad\u0159uje n\u00e1zor, kter\u00fd je subjektivn\u00ed a nelze ho objektivn\u011b ov\u011b\u0159it bez specifikace konkr\u00e9tn\u00edho probl\u00e9mu nebo kontextu.)",
            "origin_text": "Ale nic ned\u011blat a nechat se d\u00e1l dusit, taky nen\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed.",
            "start": 516,
            "end": 572
        }
    ]
},{
    "source": "Ono se nikde emise nezvysily, staci neopak blbosti porad dokola :DAle jinak ano, muze se stat i to, ze namerite horsi hodnoty znecisteni v den, kdy nevyjede ani jedno auto, oproti dnu s provozem. Staci kdyz ten den bez aut bude inverze, a ten normalni den bude krasne a pofukovat vitr. Presto z takoveho mereni opravdu neplyne to, ze auta cisti vzduch :D",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Emise se nikde nezv\u00fd\u0161ily.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou situaci t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se emis\u00ed, co\u017e je ov\u011b\u0159iteln\u00e9 pomoc\u00ed dat o emisn\u00edch \u00farovn\u00edch z environment\u00e1ln\u00edch studi\u00ed a vl\u00e1dn\u00edch zpr\u00e1v.)",
            "origin_text": "Ono se nikde emise nezvysily,",
            "start": 0,
            "end": 29
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Sta\u010d\u00ed n\u011bkdo poradit blbosti dokola.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je subjektivn\u00ed vyj\u00e1d\u0159en\u00ed s nejasn\u00fdmi odkazy na 'blbosti', co\u017e \u010din\u00ed ov\u011b\u0159en\u00ed faktick\u00e9ho tvrzen\u00ed nemo\u017en\u00e9.)",
            "origin_text": "staci neopak blbosti porad dokola :D",
            "start": 30,
            "end": 66
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "M\u016f\u017ee se st\u00e1t, \u017ee m\u011b\u0159\u00edte hor\u0161\u00ed hodnoty zne\u010di\u0161t\u011bn\u00ed v den bez provozu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje hypotetickou situaci t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se m\u011b\u0159en\u00ed zne\u010di\u0161t\u011bn\u00ed, co\u017e je ov\u011b\u0159iteln\u00e9 pomoc\u00ed environment\u00e1ln\u00edch dat a studi\u00ed.)",
            "origin_text": "le jinak ano, muze se stat i to, ze namerite horsi hodnoty znecisteni v den, kdy nevyjede ani jedno auto, oproti dnu s provozem. Staci kdyz ten den bez aut bude inverze,",
            "start": 67,
            "end": 236
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Kdy\u017e bude den bez aut inverze k norm\u00e1ln\u00edmu dni s vitr.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje nejasn\u00e9 a metaforick\u00e9 jazykov\u00e9 prvky jako 'inverze', co\u017e zt\u011b\u017euje konkr\u00e9tn\u00ed ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "a ten normalni den bude krasne a pofukovat vitr.",
            "start": 237,
            "end": 285
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Z takov\u00e9ho m\u011b\u0159en\u00ed nevypl\u00fdv\u00e1, \u017ee auto \u010dist\u00ed vzduch.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou interpretaci dat t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se dopadu aut na kvalitu vzduchu, co\u017e lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed v\u011bdeck\u00fdch studi\u00ed a analytick\u00fdch zpr\u00e1v.)",
            "origin_text": "Presto z takoveho mereni opravdu neplyne to, ze auta cisti vzduch :D",
            "start": 286,
            "end": 354
        }
    ]
},{
    "source": "Pekny a trefny clanek. Osobne vyznavam tvrdy pristup jaky maji v Oregonu. Tedy extremni pokuty a postihy za znecistovani prirody a nerespektovani narizeni. Ve zminenem Oregonu treba pokuta za znecistovani az do $6250.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Oregon m\u00e1 tvrd\u00fd p\u0159\u00edstup k ochran\u011b \u017eivotn\u00edho prost\u0159ed\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 prvky o politice nebo postoj\u00edch st\u00e1tu Oregon v\u016f\u010di ochran\u011b \u017eivotn\u00edho prost\u0159ed\u00ed, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it porovn\u00e1n\u00edm s legislativou a praktikami.)",
            "origin_text": "Pekny a trefny clanek. Osobne vyznavam tvrdy pristup jaky maji v Oregonu.",
            "start": 0,
            "end": 73
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Ve st\u00e1t\u011b Oregon jsou extr\u00e9mn\u011b vysok\u00e9 pokuty za zne\u010di\u0161t\u011bn\u00ed p\u0159\u00edrody a ne\u00factu k pravidl\u016fm.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 prvky o existenci a \u00farovni pokut ve st\u00e1t\u011b Oregon, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm pr\u00e1vn\u00edch dokument\u016f a z\u00e1kon\u016f.)",
            "origin_text": "Tedy extremni pokuty a postihy za znecistovani prirody a nerespektovani narizeni.",
            "start": 74,
            "end": 155
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Pokuta za zne\u010di\u0161t\u011bn\u00ed ve st\u00e1t\u011b Oregon m\u016f\u017ee b\u00fdt a\u017e 6250 USD.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed finan\u010dn\u00ed informaci, kterou lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm pr\u00e1vn\u00edch zdroj\u016f nebo ofici\u00e1ln\u00edch dokument\u016f st\u00e1tu Oregon.)",
            "origin_text": "Ve zminenem Oregonu treba pokuta za znecistovani az do $6250.",
            "start": 156,
            "end": 217
        }
    ]
},{
    "source": "Pokud mate fyzicky pristup k pocitaci a disk neni sifrovany, tak linux nepomuze.Ale stale lepsi nez win, kde sifrovani je dostupne az pro verzi pro.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Fyzick\u00fd p\u0159\u00edstup k po\u010d\u00edta\u010di umo\u017e\u0148uje \u010dten\u00ed ne\u0161ifrovan\u00fdch disk\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 technick\u00e9 informace o tom, jak fyzick\u00fd p\u0159\u00edstup m\u016f\u017ee zp\u016fsobit, \u017ee ne\u0161ifrovan\u00e1 data jsou dostupn\u00e1.)",
            "origin_text": "Pokud mate fyzicky pristup k pocitaci a disk neni sifrovany,",
            "start": 0,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Linux nepom\u00e1h\u00e1 u \u0161ifrovan\u00fdch disk\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed je o Linuxu a jeho schopnostech s \u0161ifrov\u00e1n\u00edm, co\u017e m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno prost\u0159ednictv\u00edm technick\u00e9 dokumentace nebo studi\u00ed.)",
            "origin_text": "tak linux nepomuze.",
            "start": 61,
            "end": 80
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Linux je lep\u0161\u00ed ne\u017e Windows, pokud jde o \u0161ifrov\u00e1n\u00ed dat.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok vyjad\u0159uje subjektivn\u00ed n\u00e1zor a srovn\u00e1vac\u00ed kvalitu mezi opera\u010dn\u00edmi syst\u00e9my, co\u017e nelze objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "le stale lepsi nez win,",
            "start": 81,
            "end": 104
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Windows zve\u0159ej\u0148uje \u0161ifrovac\u00ed mo\u017enosti pouze pro verzi Pro.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o funkcionalit\u011b Windows, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm ofici\u00e1ln\u00edch dokument\u016f nebo technick\u00fdch pozn\u00e1mek od Microsoftu.)",
            "origin_text": "kde sifrovani je dostupne az pro verzi pro.",
            "start": 105,
            "end": 148
        }
    ]
},{
    "source": "Sulawesi je velky ostrov vedle Bornea a Tana Toraja je oblast ve vnitrozemi. Ostrov spada pod Indonesia. Pred 10 lety jsem absoluoval stejny zazitek, autorka to popsala pomerne presne. Na Sulawesi jsem stravil zhruba mesic a rozhodne je to misto ktere stoji za navstevu. Zadni turiste, par batuzkaru. Sulawesi je take znamo jako jedno z nejlepsich mist na potapeni na svete.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Sulawesi je velk\u00fd ostrov vedle Bornea.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje geografickou informaci, kterou lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed map nebo spolehliv\u00fdch zdroj\u016f o poloh\u00e1ch a velikosti ostrov\u016f.)",
            "origin_text": "Sulawesi je velky ostrov vedle Bornea",
            "start": 0,
            "end": 37
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Tana Toraja je oblast ve vnitrozemi Sulawesi.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje geografickou informaci, kter\u00e1 m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159ena pomoc\u00ed map nebo spolehliv\u00fdch zdroj\u016f o lokalit\u00e1ch na Sulawesim.)",
            "origin_text": "a Tana Toraja je oblast ve vnitrozemi.",
            "start": 38,
            "end": 76
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Ostrov spad\u00e1 pod Indon\u00e9sii.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktickou informaci o suverenit\u011b, kter\u00e1 m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159ena prost\u0159ednictv\u00edm geografick\u00fdch nebo politick\u00fdch zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "Ostrov spada pod Indonesia.",
            "start": 77,
            "end": 104
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Autor str\u00e1vil p\u0159ibli\u017en\u011b m\u011bs\u00edc na Sulawesim dva roky p\u0159edt\u00edm.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed obsahuje osobn\u00ed a chronologickou informaci, kter\u00e1 nelze ov\u011b\u0159it bez dal\u0161\u00edch kontextov\u00fdch podrobnost\u00ed.)",
            "origin_text": "Pred 10 lety jsem absoluoval stejny zazitek",
            "start": 105,
            "end": 148
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Sulawesi je m\u00edsto, kter\u00e9 stoj\u00ed za n\u00e1v\u0161t\u011bvu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (To je subjektivn\u00ed hodnocen\u00ed a z\u00e1le\u017e\u00ed na osobn\u00edch preferenc\u00edch, co\u017e nelze objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": " autorka to popsala pomerne presne. Na Sulawesi jsem stravil zhruba mesic a rozhodne je to misto ktere stoji za navstevu.",
            "start": 149,
            "end": 270
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Sulawesi je zn\u00e1m\u00e9 jako jedno z nejlep\u0161\u00edch m\u00edst na pot\u00e1p\u011bn\u00ed na sv\u011bt\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (To je subjektivn\u00ed hodnocen\u00ed reputace, kter\u00e9 nelze objektivn\u011b ov\u011b\u0159it bez definov\u00e1n\u00ed krit\u00e9ri\u00ed pro 'nejlep\u0161\u00ed' m\u00edsta.)",
            "origin_text": "Zadni turiste, par batuzkaru. Sulawesi je take znamo jako jedno z nejlepsich mist na potapeni na svete.",
            "start": 271,
            "end": 374
        }
    ]
},{
    "source": "Ta provozni teplota je kvuli tomu, ze motor ktery neni zahraty na optimalni teplotu ma vyssi emise. Napriklad kvuli tomu, ze je nutne mit bohatsi smes. A systemy jsou nastaveny na provozni teplotu motoru a optimalni otacky (katalyzator, SCR,..)",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Bohat\u0161\u00ed sm\u011bs je nutn\u00e1 pro motor nezah\u0159\u00e1t\u00fd na optim\u00e1ln\u00ed teplotu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace o mechanice pohonn\u00fdch m\u00edst, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm in\u017een\u00fdrsk\u00fdch princip\u016f a empirick\u00fdch test\u016f.)",
            "origin_text": "Ta provozni teplota je kvuli tomu, ze motor ktery neni zahraty na optimalni teplotu ma vyssi emise. Napriklad kvuli tomu, ze je nutne mit bohatsi smes.",
            "start": 0,
            "end": 151
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Syst\u00e9my jsou nastaveny na provozn\u00ed teplotu motoru.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je obecn\u00fd a nejasn\u00fd, nem\u00e1 konkr\u00e9tn\u00ed odkaz, kter\u00fd by umo\u017enil ov\u011b\u0159en\u00ed, jak\u00e9 syst\u00e9my a jak\u00fdm zp\u016fsobem jsou nastaveny.)",
            "origin_text": "A systemy jsou nastaveny na provozni teplotu motoru",
            "start": 152,
            "end": 203
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Syst\u00e9my jsou nastaveny na optim\u00e1ln\u00ed ot\u00e1\u010dky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tento v\u00fdrok je obecn\u00fd a bez konkr\u00e9tn\u00edch referenc\u00ed, co\u017e neumo\u017e\u0148uje ov\u011b\u0159en\u00ed toho, jak\u00e9 syst\u00e9my jsou ovlivn\u011bny nebo nastaveny.)",
            "origin_text": "a optimalni otacky (katalyzator, SCR,..)",
            "start": 204,
            "end": 244
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Optim\u00e1ln\u00ed ot\u00e1\u010dky ovliv\u0148uj\u00ed katalyz\u00e1tor a SCR.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se funkce a \u00fa\u010dink\u016f mechanick\u00fdch komponent, co\u017e lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm in\u017een\u00fdrsk\u00fdch test\u016f a literatury.)",
            "origin_text": "",
            "start": 244,
            "end": 244
        }
    ]
},{
    "source": "Tak moc se to neprojevilo. Daleko v\u00edce rodin bylo doma, d\u011bti nevozili do \u0161koly, celkov\u011b provoz v pr\u016fm\u011bru klesl v na\u0161em m\u011bst\u011b o 40%.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "To se neprojevilo tak moc.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je subjektivn\u00ed a neobsahuje konkr\u00e9tn\u00ed faktickou informaci, kter\u00e1 by mohla b\u00fdt ov\u011b\u0159ena.)",
            "origin_text": "Tak moc se to neprojevilo.",
            "start": 0,
            "end": 26
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Daleko v\u00edce rodin bylo doma.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (P\u0159esto\u017ee nen\u00ed specifick\u00e9 \u010d\u00edslo uvedeno, tvrzen\u00ed se t\u00fdk\u00e1 srovnateln\u00fdch trend\u016f populace a mohou b\u00fdt ov\u011b\u0159ena prost\u0159ednictv\u00edm demografick\u00fdch dat.)",
            "origin_text": "Daleko v\u00edce rodin bylo doma,",
            "start": 27,
            "end": 55
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "D\u011bti nebyly vys\u00edl\u00e1ny do \u0161koly.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno pomoc\u00ed vl\u00e1dn\u00edch ozn\u00e1men\u00ed, zpr\u00e1v m\u00e9di\u00ed nebo administrativn\u00edch z\u00e1znam\u016f \u0161kol.)",
            "origin_text": "d\u011bti nevozili do \u0161koly,",
            "start": 56,
            "end": 79
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Provoz klesl o 40% pr\u016fm\u011brn\u011b ve m\u011bst\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed procento a lze ho ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed dat o doprav\u011b nebo ekonomick\u00fdch zpr\u00e1v.)",
            "origin_text": "celkov\u011b provoz v pr\u016fm\u011bru klesl v na\u0161em m\u011bst\u011b o 40%",
            "start": 80,
            "end": 130
        }
    ]
},{
    "source": "Tak na\u0161t\u011bst\u00ed se KDU-\u010cSL nedostalo do vl\u00e1dy, tak\u017ee nemohlo d\u00e1l za Kapsch lobovat a ten v\u00fdvar mu prodlou\u017eit ...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "KDU-\u010cSL se nedostalo do vl\u00e1dy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed je faktick\u00e9 a lze ho ov\u011b\u0159it kontrolou historick\u00fdch z\u00e1znam\u016f o slo\u017een\u00ed vl\u00e1dy na dan\u00fd \u010dasov\u00fd okam\u017eik.)",
            "origin_text": "Tak na\u0161t\u011bst\u00ed se KDU-\u010cSL nedostalo do vl\u00e1dy,",
            "start": 0,
            "end": 43
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "KDU-\u010cSL neulovalo za Kapsch.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed je faktick\u00e9, pokud se t\u00edm mysl\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed politick\u00e1 \u00famluva nebo podm\u00ednka, kterou lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed vl\u00e1dn\u00edch dokument\u016f a zpravodajstv\u00ed.)",
            "origin_text": "tak\u017ee nemohlo d\u00e1l za Kapsch lobovat",
            "start": 44,
            "end": 79
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kapsch m\u011blo pot\u0159ebu prodlou\u017eit v\u00fdvar.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed je nejasn\u00e9 a nemluv\u00ed p\u0159esn\u011b o konkr\u00e9tn\u00edm faktick\u00e9m prvkov\u00e9m kontextu, co\u017e zt\u011b\u017euje jeho ov\u011b\u0159en\u00ed bez dal\u0161\u00edho specifikovan\u00e9ho detailu.)",
            "origin_text": "a ten v\u00fdvar mu prodlou\u017eit ...",
            "start": 80,
            "end": 109
        }
    ]
},{
    "source": "Tak t\u0159eba v \u0158\u00ed\u010danech u Prahy se nov\u00e1 \u0161kola postavila a letos za\u010dne v\u00fdstavba dal\u0161\u00ed. Z jak\u00fdch pen\u011bz nev\u00edm, ale pen\u011bz m\u011bsta tam bude men\u0161\u00ed d\u00edl, m\u011bsto na budov\u00e1n\u00ed staveb v \u00fahrnu p\u016fl miliardy nem\u00e1.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "V \u0158\u00ed\u010danech u Prahy se nov\u00e1 \u0161kola postavila.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje ov\u011b\u0159itelnou faktickou informaci o stavb\u011b konkr\u00e9tn\u00edho objektu v ur\u010dit\u00e9m m\u00edst\u011b.)",
            "origin_text": "Tak t\u0159eba v \u0158\u00ed\u010danech u Prahy se nov\u00e1 \u0161kola postavila",
            "start": 0,
            "end": 52
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Letos za\u010dne v\u00fdstavba dal\u0161\u00ed \u0161koly v \u0158\u00ed\u010danech.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktickou informaci o pl\u00e1nu stavby, kterou lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed m\u00edstn\u00edch zdroj\u016f nebo novin.)",
            "origin_text": "a letos za\u010dne v\u00fdstavba dal\u0161\u00ed.",
            "start": 53,
            "end": 82
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "M\u011bsto bude p\u0159isp\u00edvati men\u0161\u00ed \u010d\u00e1stkou na stavbu \u0161kol.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je nejasn\u00fd a subjektivn\u00ed, proto\u017ee term\u00edn 'men\u0161\u00ed \u010d\u00e1stka' nen\u00ed konkr\u00e9tn\u011b definov\u00e1n.)",
            "origin_text": "Z jak\u00fdch pen\u011bz nev\u00edm, ale pen\u011bz m\u011bsta tam bude men\u0161\u00ed d\u00edl,",
            "start": 83,
            "end": 140
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "M\u011bsto nem\u00e1 na budov\u00e1n\u00ed staveb v \u00fahrnu p\u016fl miliardy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktickou informaci o finan\u010dn\u00edch prost\u0159edc\u00edch m\u011bsta, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed ve\u0159ejn\u00fdch financ\u00ed nebo rozpo\u010dtu.)",
            "origin_text": "m\u011bsto na budov\u00e1n\u00ed staveb v \u00fahrnu p\u016fl miliardy nem\u00e1.",
            "start": 141,
            "end": 192
        }
    ]
},{
    "source": "To nen\u00ed ani o ekologii, ale o ekonomice. Nic proti vlak\u016fm, ale krom\u011b transportu z\u00e1kland\u00edch komodit nem\u00e1 u\u017e z hlediska dopravy \u017eeleznice n\u00e1rok. V\u011bt\u0161ina n\u00e1kladn\u00edch termin\u00e1l\u016f se prom\u011bnila na bownfieldy nebo u\u017e rovnou zastav\u011bla. Stav\u011bt nov\u00e9 j\u011b velmi draho a up\u0159\u00edmn\u011b nen\u00ed ani kde je stav\u011bt (chyb\u00ed napojen\u00ed na u\u017e tak trstn\u00ed silni\u010dn\u00ed infrastrukturu). A up\u0159\u00edmn\u011b firma pot\u0159ebuje logistick\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed just-in-time a jestli se bude zbo\u017e\u00ed je\u0161t\u011b 2x p\u0159ekl\u00e1dat na/z vlaku vyjde to stejn\u011b dr\u00e1\u017e ne\u017e kamion. Bohu\u017eel doba velk\u00fdch tov\u00e1ren, kter\u00e9 m\u011bly vlastn\u00ed vle\u010dku na nejbli\u017e\u0161\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed je pry\u010d a logistick\u00e9 megaare\u00e1ly u velk\u00fdch m\u011bst nemaj\u00ed v drtiv\u00e9 m\u00ed\u0159e mo\u017enost se na solidn\u00ed kapacitn\u00ed kooej v\u016fbec p\u0159ipojit.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Text diskutuje o ekonomice, nikoliv o ekologii.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 informace t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se t\u00e9matu textu.)",
            "origin_text": "To nen\u00ed ani o ekologii, ale o ekonomice.",
            "start": 0,
            "end": 40
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Text nepop\u00edr\u00e1 u\u017eite\u010dnost vlak\u016f pro transport z\u00e1kland\u00edch komodit.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (To je interpretace obsahu a neov\u011b\u0159iteln\u00e1 tvrzen\u00ed o obsahu textu.)",
            "origin_text": "Nic proti vlak\u016fm, ale krom\u011b transportu z\u00e1kland\u00edch komodit nem\u00e1 u\u017e z hlediska dopravy \u017eeleznice n\u00e1rok.",
            "start": 41,
            "end": 142
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Doprava \u017eeleznic nem\u00e1 podle textu dal\u0161\u00ed n\u00e1rok mimo transport z\u00e1kland\u00edch komodit.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Je to tvrzen\u00ed interpretace obsahu a neov\u011b\u0159iteln\u00e9 bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu textu.)",
            "origin_text": "",
            "start": 142,
            "end": 142
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "V\u011bt\u0161ina n\u00e1kladn\u00edch termin\u00e1l\u016f se prom\u011bnila na boxov\u00e9 pole nebo byla zastav\u011bna.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 informace, kter\u00e9 lze potvrdit prost\u0159ednictv\u00edm studi\u00ed infrastruktury nebo statistik.)",
            "origin_text": "V\u011bt\u0161ina n\u00e1kladn\u00edch termin\u00e1l\u016f se prom\u011bnila na bownfieldy nebo u\u017e rovnou zastav\u011bla.",
            "start": 143,
            "end": 224
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Stavba nov\u00fdch \u017eelezni\u010dn\u00edch infrastruktur je velmi drah\u00e1.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 informace, proto\u017ee n\u00e1klady na stavbu mohou b\u00fdt zkontrolov\u00e1ny.)",
            "origin_text": "Stav\u011bt nov\u00e9 j\u011b velmi draho",
            "start": 225,
            "end": 251
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Nedostatek p\u0159\u00edstupu k silni\u010dn\u00ed infrastruktu\u0159e br\u00e1n\u00ed stavb\u011b nov\u00fdch \u017eeleznic.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Zat\u00edmco faktick\u00e9 prvky existuj\u00ed, tvrzen\u00ed o p\u0159\u00ed\u010dinn\u00e9 souvislosti v kontextu bez podrobnost\u00ed je obt\u00ed\u017en\u00e9 ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "a up\u0159\u00edmn\u011b nen\u00ed ani kde je stav\u011bt (chyb\u00ed napojen\u00ed na u\u017e tak trstn\u00ed silni\u010dn\u00ed infrastrukturu).",
            "start": 252,
            "end": 343
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Firmy pot\u0159ebuj\u00ed logistick\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed just-in-time.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je obecn\u00e1 tvrzen\u00ed o po\u017eadavc\u00edch firem, kter\u00e1 nelze jednozna\u010dn\u011b ov\u011b\u0159it bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu.)",
            "origin_text": "A up\u0159\u00edmn\u011b firma pot\u0159ebuje logistick\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed just-in-time",
            "start": 344,
            "end": 405
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "P\u0159ekl\u00e1d\u00e1n\u00ed zbo\u017e\u00ed na a z vlak\u016f je dra\u017e\u0161\u00ed ne\u017e doprava kamiony.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm srovn\u00e1n\u00ed n\u00e1klad\u016f.)",
            "origin_text": "a jestli se bude zbo\u017e\u00ed je\u0161t\u011b 2x p\u0159ekl\u00e1dat na/z vlaku vyjde to stejn\u011b dr\u00e1\u017e ne\u017e kamion.",
            "start": 406,
            "end": 491
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Doba velk\u00fdch tov\u00e1ren s vlastn\u00edmi n\u00e1dra\u017en\u00edmi spojen\u00edmi skon\u010dila.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je obecn\u00e9 tvrzen\u00ed o historick\u00e9m trendu, kter\u00e9 nelze jednozna\u010dn\u011b ov\u011b\u0159it bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu.)",
            "origin_text": "Bohu\u017eel doba velk\u00fdch tov\u00e1ren, kter\u00e9 m\u011bly vlastn\u00ed vle\u010dku na nejbli\u017e\u0161\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed je pry\u010d",
            "start": 492,
            "end": 576
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "Logistick\u00e9 megaare\u00e1ly u velk\u00fdch m\u011bst \u010dasto nemaj\u00ed p\u0159\u00edstup k kapacitn\u00edmu koordina\u010dn\u00edmu syst\u00e9mu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktick\u00e9 prvky, kter\u00e9 lze potvrdit prost\u0159ednictv\u00edm studi\u00ed infrastruktury nebo rozhovor\u016f s odborn\u00edky.)",
            "origin_text": "a logistick\u00e9 megaare\u00e1ly u velk\u00fdch m\u011bst nemaj\u00ed v drtiv\u00e9 m\u00ed\u0159e mo\u017enost se na solidn\u00ed kapacitn\u00ed kooej v\u016fbec p\u0159ipojit.",
            "start": 577,
            "end": 690
        }
    ]
},{
    "source": "To, pro\u010d n\u011bkdo vlastn\u00ed auto, je \u010di\u0161t\u011b jeho v\u011bc a to, \u017ee bydl\u00ed (v \u0161ir\u0161\u00edm) centru m\u011bsta, absolutn\u011b neznamen\u00e1, \u017ee ho nepot\u0159ebuje... Ale ch\u00e1pu, \u017ee hipste\u0159i a podobn\u00ed aktivisti, co jim sta\u010d\u00ed bat\u016f\u017eek nebo makaj n\u011bkde v Partnerstv\u00ed, tak ti maj\u00ed \u010dasu dost a m\u016f\u017eou ho ztr\u00e1cet t\u0159eba i \"ekologickou\" dopravou. Akor\u00e1t pak jsou neskute\u010dn\u011b otravn\u00ed, kdy\u017e pot\u0159ebuj\u00ed n\u011bkam za m\u011bsto a zrovna to nele\u017e\u00ed na koridoru...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "N\u011bkdo vlastn\u00ed auto kv\u016fli \u010di\u0161t\u011bn\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je p\u0159\u00edli\u0161 nejasn\u00fd a obecn\u00fd na to, aby se ov\u011b\u0159il faktick\u00e9 \u00fadaje o konkr\u00e9tn\u00edm subjektu \u010di situaci.)",
            "origin_text": "To, pro\u010d n\u011bkdo vlastn\u00ed auto, je \u010di\u0161t\u011b jeho v\u011bc",
            "start": 0,
            "end": 46
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Bydlen\u00ed v centru m\u011bsta neznamen\u00e1, \u017ee n\u011bkdo nepot\u0159ebuje auto.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je generalizace a zahrnuje p\u0159edpoklady o pot\u0159eb\u00e1ch jednotlivc\u016f bez konkr\u00e9tn\u00edch faktick\u00fdch referenc\u00ed.)",
            "origin_text": "a to, \u017ee bydl\u00ed (v \u0161ir\u0161\u00edm) centru m\u011bsta, absolutn\u011b neznamen\u00e1, \u017ee ho nepot\u0159ebuje...",
            "start": 47,
            "end": 128
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Hipste\u0159i pot\u0159ebuj\u00ed bat\u016f\u017eek nebo makaj.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je stereotypick\u00e1 tvrzen\u00ed, kter\u00e1 nemaj\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed faktickou z\u00e1kladnu pro ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "Ale ch\u00e1pu, \u017ee hipste\u0159i a podobn\u00ed aktivisti, co jim sta\u010d\u00ed bat\u016f\u017eek nebo makaj n\u011bkde v Partnerstv\u00ed, tak ti maj\u00ed \u010dasu dost",
            "start": 129,
            "end": 247
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Aktivist\u00e9 pou\u017e\u00edvaj\u00ed ekologickou dopravu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (I kdy\u017e je to obecn\u00fd v\u00fdrok o skupin\u011b, lze jej ov\u011b\u0159it t\u00edm, \u017ee se zkoumaj\u00ed vzorce chov\u00e1n\u00ed \u010di tvrzen\u00ed akt\u00e9r\u016f zpochyb\u0148uj\u00edc\u00edch udr\u017eitelnost.)",
            "origin_text": "a m\u016f\u017eou ho ztr\u00e1cet t\u0159eba i \"ekologickou\" dopravou.",
            "start": 248,
            "end": 298
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Jsou otravn\u00ed, kdy\u017e pot\u0159ebuj\u00ed jet za m\u011bsto.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je subjektivn\u00ed hodnocen\u00ed a neov\u011b\u0159iteln\u00e9 prohl\u00e1\u0161en\u00ed bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu nebo d\u016fkaz\u016f.)",
            "origin_text": "Akor\u00e1t pak jsou neskute\u010dn\u011b otravn\u00ed, kdy\u017e pot\u0159ebuj\u00ed n\u011bkam za m\u011bsto",
            "start": 299,
            "end": 364
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Cesta za m\u011bsto nespol\u00e9h\u00e1 na koridor.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok o dopravn\u00edm vzoru lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm geografick\u00fdch map a zpr\u00e1v o infrastruktu\u0159e cestovn\u00edho ruchu.)",
            "origin_text": "a zrovna to nele\u017e\u00ed na koridoru...",
            "start": 365,
            "end": 398
        }
    ]
},{
    "source": "V Australii zije ex-pat samoanska komunita a v australske NRL (ragbyova liga) hraje spousta Samoanu. Jeste zadne sve protivniky nesnedli.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "V Australii \u017eije ex-patsamo\u00e1nsk\u00e1 komunita.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it t\u00edm, \u017ee bychom zjistili p\u0159\u00edtomnost samo\u00e1nsk\u00fdch migrant\u016f nebo exilant\u016f v Austr\u00e1lii.)",
            "origin_text": "V Australii zije ex-pat samoanska komunita",
            "start": 0,
            "end": 42
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Spoustu samo\u00e1n\u016f hraje v australsk\u00e9 NRL (rugbyov\u00e9 lize).",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok uv\u00e1d\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed skupinu lid\u00ed (samo\u00e1ny) a jejich \u00fa\u010dast na specifick\u00e9m sportovn\u00edm \u010dem (NRL), co\u017e m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno prost\u0159ednictv\u00edm seznam\u016f hr\u00e1\u010d\u016f nebo statistik.)",
            "origin_text": "a v australske NRL (ragbyova liga) hraje spousta Samoanu.",
            "start": 43,
            "end": 100
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Sv\u00fdmi protivn\u00edky je\u0161t\u011b nednesli.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tento v\u00fdrok je nejasn\u00fd a obsahuje neur\u010dit\u00e9 slovo 'nednesli', co\u017e nen\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed ani fakticky ov\u011b\u0159iteln\u00e9 bez dal\u0161\u00edho kontextu.)",
            "origin_text": "Jeste zadne sve protivniky nesnedli.",
            "start": 101,
            "end": 137
        }
    ]
},{
    "source": "V monopolu nemate moznost volby a o to jde",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "V monopolu nem\u00e1te mo\u017enost volby.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje odkaz na aspekty hern\u00edho pravidla ve h\u0159e Monopoly, co\u017e lze ov\u011b\u0159it zpracov\u00e1n\u00edm nebo pravidly hry.)",
            "origin_text": "V monopolu nemate moznost volby",
            "start": 0,
            "end": 31
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "O tomto faktoru v monopoly jde.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "a o to jde",
            "start": 32,
            "end": 42
        }
    ]
},{
    "source": "V roce 2013, tedy p\u0159ed osmi lety, se auta s normou EURO 6 nevyr\u00e1b\u011bla. Ano, motory se v z\u00e1kladu nezm\u011bnily a 2.0 TDI pak po roce 2015 spl\u0148oval iEURO 6, ale k jist\u00fdm mal\u00fdm \u00faprav\u00e1m tam do\u0161lo. V techni\u010d\u00e1ku m\u00e1te ur\u010dit\u011b uvedeno EURO 5.Nicm\u00e9n\u011b, st\u00e1t nem\u016f\u017ee zak\u00e1zat provoz n\u011b\u010deho, co odsouhlasil, \u017ee vyhovuje. Jinak riskuje soudy o od\u0161kodn\u011bn\u00ed. A \u0161rotovat t\u00e9m\u011br nov\u00e1 auta je zhovadilost.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "V roce 2013 se nevyr\u00e1b\u011bla norma EURO 6 pro automobily.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktick\u00e9 informace o historii v\u00fdvoje a implementace normy EURO 6, co\u017e lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm zdroj\u016f zam\u011b\u0159en\u00fdch na environment\u00e1ln\u00ed regulace automobil\u016f.)",
            "origin_text": "V roce 2013, tedy p\u0159ed osmi lety, se auta s normou EURO 6 nevyr\u00e1b\u011bla.",
            "start": 0,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Auta s motory, kter\u00e9 nem\u011bn\u00ed z\u00e1klad, spl\u0148ovala iEURO 6 po roce 2015.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktick\u00e9 informace o konkr\u00e9tn\u00edm dodr\u017eov\u00e1n\u00ed environment\u00e1ln\u00edch norm automobil\u016f a m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno prost\u0159ednictv\u00edm regulativn\u00edch sm\u011brnic.)",
            "origin_text": "Ano, motory se v z\u00e1kladu nezm\u011bnily a 2.0 TDI pak po roce 2015 spl\u0148oval iEURO 6",
            "start": 70,
            "end": 148
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Technick\u00fd pr\u016fkaz ukazuje, \u017ee n\u011bkter\u00e1 auta spl\u0148uj\u00ed normu EURO 5.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed zahrnuje faktickou informaci o technick\u00e9m pr\u016fkazu a jeho pou\u017eit\u00ed k ov\u011b\u0159en\u00ed dodr\u017eov\u00e1n\u00ed automobily normy, co\u017e lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm ofici\u00e1ln\u00edch certifikac\u00ed nebo dokumentace.)",
            "origin_text": " ale k jist\u00fdm mal\u00fdm \u00faprav\u00e1m tam do\u0161lo. V techni\u010d\u00e1ku m\u00e1te ur\u010dit\u011b uvedeno EURO 5.",
            "start": 149,
            "end": 228
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "St\u00e1t nem\u016f\u017ee zak\u00e1zat provoz dopravky, kterou odsouhlasil.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktick\u00e9 informace o pr\u00e1vn\u00edch pravidlech t\u00fdkaj\u00edc\u00edch se st\u00e1tn\u00edho dohledu a schv\u00e1len\u00fdch operac\u00ed, co\u017e lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm zdroj\u016f ve\u0159ejn\u00e9ho pr\u00e1va nebo legislativn\u00edch text\u016f.)",
            "origin_text": "icm\u00e9n\u011b, st\u00e1t nem\u016f\u017ee zak\u00e1zat provoz n\u011b\u010deho, co odsouhlasil, \u017ee vyhovuje.",
            "start": 229,
            "end": 300
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Zak\u00e1z\u00e1n\u00ed vyr\u00e1b\u011bn\u00ed m\u016f\u017ee v\u00e9st ke soudn\u00edm \u0159\u00edzen\u00edm o od\u0161kodn\u011bn\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje faktick\u00e9 informace o pr\u00e1vn\u00edch d\u016fsledc\u00edch regulac\u00ed na v\u00fdrobu, co\u017e lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm p\u0159\u00edpadov\u00fdch studi\u00ed nebo z\u00e1kon\u016f o od\u0161kodn\u011bn\u00ed.)",
            "origin_text": "Jinak riskuje soudy o od\u0161kodn\u011bn\u00ed.",
            "start": 301,
            "end": 334
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "\u0160rotov\u00e1n\u00ed t\u00e9m\u011b\u0159 nov\u00fdch aut je pova\u017eov\u00e1no za zhovadilost.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed vyjad\u0159uje subjektivn\u00ed n\u00e1zor a nezahrnuje konkr\u00e9tn\u00ed faktickou informaci, kter\u00e1 by se dala objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "A \u0161rotovat t\u00e9m\u011br nov\u00e1 auta je zhovadilost.",
            "start": 335,
            "end": 377
        }
    ]
},{
    "source": "Vetsinou to funguje tak ze Vas pruvodce je Torajan, ktery ma pristup. Oni smrt vidi jinak nez my a je to pro ne duvod k oslave neboztika. Na pohrbu ktereho jsme se zucastnili byli stovky lidi, vsichni byli velice pratelsti a brali nas spis jako hosty nez turisty. Jestli jim ten pruvodce neco da za to ze se muzete ucastnit to nevim, ale najmout si pruvodce na 3 dny nebylo vubec drahy. Uz si presne nepamatuji, je to 10 let. Nas rozhodne nikdo \u201cnezkasiroval\u201d stranou.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Torajani maj\u00ed p\u0159\u00edstup k poh\u0159ebn\u00edm ob\u0159ad\u016fm.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed obsahuje ov\u011b\u0159itelnou faktickou informaci o kulturn\u00edm aspektu lidu Torajan.)",
            "origin_text": "Vetsinou to funguje tak ze Vas pruvodce je Torajan, ktery ma pristup.",
            "start": 0,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Torajani vid\u00ed smrt jinak ne\u017e z\u00e1padn\u00ed lid\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (I kdy\u017e to nazna\u010duje kontrast v pohledech, je to subjektivn\u00ed a nelze ho objektivn\u011b ov\u011b\u0159it bez konkr\u00e9tn\u00ed definice 'jin\u00fdm'.)",
            "origin_text": "Oni smrt vidi jinak nez my",
            "start": 70,
            "end": 96
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Poh\u0159eb je pro n\u011b d\u016fvod ke slaven\u00ed nebo\u017et\u00edka.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno prost\u0159ednictv\u00edm etnografick\u00fdch studi\u00ed o kultu\u0159e Torajan.)",
            "origin_text": "a je to pro ne duvod k oslave neboztika.",
            "start": 97,
            "end": 137
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Na poh\u0159bu byli stovky lid\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (A\u010dkoli obsahuje kvantifikaci, nelze to ov\u011b\u0159it bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu nebo ud\u00e1losti.)",
            "origin_text": "Na pohrbu ktereho jsme se zucastnili byli stovky lidi,",
            "start": 138,
            "end": 192
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "V\u0161ichni na poh\u0159bu byli velmi p\u0159\u00e1tel\u0161t\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je subjektivn\u00ed tvrzen\u00ed a nen\u00ed objektivn\u011b ov\u011b\u0159iteln\u00e9.)",
            "origin_text": "vsichni byli velice pratelsti",
            "start": 193,
            "end": 222
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Host\u00e9 byli br\u00e1ni jako host\u00e9, ne jako turist\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (I kdy\u017e nazna\u010duje vn\u00edm\u00e1n\u00ed chov\u00e1n\u00ed, z\u016fst\u00e1v\u00e1 subjektivn\u00ed bez konkr\u00e9tn\u00edho d\u016fkazu.)",
            "origin_text": "a brali nas spis jako hosty nez turisty.",
            "start": 223,
            "end": 263
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Najmout si pr\u016fvodce na 3 dny nebylo draho.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed je relativn\u00ed a subjektivn\u00ed bez konkr\u00e9tn\u00edch referenc\u00ed o cen\u00e1ch nebo standardu 'drah\u00e9'.)",
            "origin_text": "Jestli jim ten pruvodce neco da za to ze se muzete ucastnit to nevim, ale najmout si pruvodce na 3 dny nebylo vubec drahy.",
            "start": 264,
            "end": 386
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "U\u017e nepamatuje, jestli mu pr\u016fvodce d\u00e1val n\u011bco za to, \u017ee se mohou \u00fa\u010dastnit.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je osobn\u00ed vypr\u00e1v\u011bn\u00ed a nelze ho ov\u011b\u0159it bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu nebo deklarace.)",
            "origin_text": "",
            "start": 333,
            "end": 333
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Jin\u00ed nikoho nerozhodn\u011b nezkazili stranou.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed je subjektivn\u00ed a nem\u00e1 jasn\u00fd referen\u010dn\u00ed bod pro ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "ale najmout si pruvodce na 3 dny nebylo vubec drahy. Uz si presne nepamatuji, je to 10 let. Nas rozhodne nikdo \u201cnezkasiroval\u201d stranou.",
            "start": 334,
            "end": 468
        }
    ]
},{
    "source": "Ze skamenelych kosti moc genetickeho materialu nevyskrabete.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Ze skamen\u011bl\u00e9 kosti nelze vyskr\u00e1bat mnoho genetick\u00e9ho materi\u00e1lu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159itelnou faktickou tvrzen\u00ed o mo\u017enosti extrakce genetick\u00e9ho materi\u00e1lu z skamen\u011bl\u00e9 kosti, co\u017e je t\u00e9ma v biologii a paleontologii.)",
            "origin_text": "Ze skamenelych kosti moc genetickeho materialu nevyskrabete.",
            "start": 0,
            "end": 60
        }
    ]
},{
    "source": "genetick\u00fd materi\u00e1l nebude a\u017e tak probl\u00e9m, existuje hodn\u011b zmrzl\u00fdch mamut\u00edch pozustatk\u016f ...nav\u00edc genom mamuta je celkem dob\u0159e zdokumentovan\u00fd, p\u0159ed p\u00e1r lety jsem dokonce \u010detl studii \u017ee by mohl ml\u00e1d\u011b mamuta odnosit slon.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Genetick\u00fd materi\u00e1l nebude a\u017e tak probl\u00e9m.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je nejasn\u00fd, proto\u017ee 'nebude' se odkazuje na neur\u010ditou budoucnost a bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu nem\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159en.)",
            "origin_text": "genetick\u00fd materi\u00e1l nebude a\u017e tak probl\u00e9m,",
            "start": 0,
            "end": 41
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Genom mamuta je dob\u0159e zdokumentovan\u00fd.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou informaci, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it p\u0159\u00edstupem k genomov\u00fdm studi\u00edm a dokumentac\u00edm mamut\u016f v odborn\u00fdch zdroj\u00edch.)",
            "origin_text": "existuje hodn\u011b zmrzl\u00fdch mamut\u00edch pozustatk\u016f ...nav\u00edc genom mamuta je celkem dob\u0159e zdokumentovan\u00fd,",
            "start": 42,
            "end": 139
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "P\u0159ed p\u00e1r lety byl \u010dten\u00e1 studie o mamutech.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "p\u0159ed p\u00e1r lety jsem dokonce \u010detl studii",
            "start": 140,
            "end": 178
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Mlad\u00e9 mamuty mohou odn\u00e9st slony.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed p\u0159edstavuje nemo\u017enou situaci vzhledem k rozd\u00edl\u016fm ve velikosti a biologii mezi mamuty a slony, co\u017e je faktick\u00fd kontext zalo\u017een\u00fd na znalostech o t\u011bchto druz\u00edch.)",
            "origin_text": "\u017ee by mohl ml\u00e1d\u011b mamuta odnosit slon.",
            "start": 179,
            "end": 216
        }
    ]
},{
    "source": "m\u00fdto je ve v\u011bt\u0161in\u011b okoln\u00edch zem\u00edch. Jen u n\u00e1s je to pijavice. Kapsch firma se stoletou tradic\u00ed. Asi v\u011bt\u0161ina kritizuj\u00edc\u00edch jsou samarit\u00e1n\u00ed co pracuj\u00ed zadarmo. St\u00e1t vyb\u00edr\u00e1 na m\u00fdtn\u00e9m p\u0159es 10 mld ro\u010dn\u011b. To je hezk\u00fd p\u0159\u00edjem do rozpo\u010dtu. Tyto pen\u00edze m\u011bly j\u00edt na v\u00fdstavbu d\u00e1lnic a modernizaci. Ale bohu\u017eel \u0161ly na koblihy. To sam\u00e9 EET. Babi\u0161 hl\u00e1sal kolik mld. se vybere nav\u00edc. Za to postav\u00edme \u0161koly, nemocnice... Nev\u00ed n\u011bkdo n\u00e1hodou o takov\u00e9 stavb\u011b...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "M\u00fdto je ve v\u011bt\u0161in\u011b okoln\u00edch zem\u00edch.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou informaci o p\u0159\u00edtomnosti a prevalenci m\u00fdt v okoln\u00edch zem\u00edch, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "m\u00fdto je ve v\u011bt\u0161in\u011b okoln\u00edch zem\u00edch.",
            "start": 0,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "U \u010cesk\u00e9 republiky je m\u00fdtobran\u00ed naz\u00fdv\u00e1no pijavic\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed specifickou terminologii t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se m\u00fdt v \u010cR, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm pr\u016fzkumu region\u00e1ln\u00edch term\u00edn\u016f nebo zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "Jen u n\u00e1s je to pijavice.",
            "start": 36,
            "end": 61
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kapsch m\u00e1 stoletou tradic\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je p\u0159\u00edli\u0161 neur\u010dit\u00fd a bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu o tom, co Kapsch d\u011bl\u00e1 nebo jak\u00fdm zp\u016fsobem m\u00e1 'stoletou tradici', je nelze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "Kapsch firma se stoletou tradic\u00ed.",
            "start": 62,
            "end": 95
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "V\u011bt\u0161ina kritizuj\u00edc\u00edch m\u00fdtn\u00fdch poplatk\u016f jsou samarit\u00e1ni, kte\u0159\u00ed pracuj\u00ed zadarmo.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed spojuje dv\u011b skupiny \u2013 kritiky a samarit\u00e1ny \u2013 zp\u016fsobem, kter\u00fd je subjektivn\u00ed a nelze jej ov\u011b\u0159it bez specifick\u00fdch d\u016fkaz\u016f.)",
            "origin_text": "Asi v\u011bt\u0161ina kritizuj\u00edc\u00edch jsou samarit\u00e1n\u00ed co pracuj\u00ed zadarmo.",
            "start": 96,
            "end": 157
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "\u010cesk\u00fd st\u00e1t vyb\u00edr\u00e1 na m\u00fdtn\u00e9m v\u00edce ne\u017e 10 miliard ro\u010dn\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed finan\u010dn\u00ed \u010d\u00edslo t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se p\u0159\u00edjm\u016f z m\u00fdt, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it s vyu\u017eit\u00edm ve\u0159ejn\u00fdch nebo vl\u00e1dn\u00edch zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "St\u00e1t vyb\u00edr\u00e1 na m\u00fdtn\u00e9m p\u0159es 10 mld ro\u010dn\u011b.",
            "start": 158,
            "end": 198
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "P\u0159\u00edjem z m\u00fdt obvykle byl ur\u010den pro v\u00fdstavbu d\u00e1lnic a modernizaci infrastruktury.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed uv\u00e1d\u00ed zam\u00fd\u0161len\u00e9 pou\u017eit\u00ed p\u0159\u00edjm\u016f z m\u00fdt, co\u017e je faktick\u00e1 informace ov\u011b\u0159iteln\u00e1 prost\u0159ednictv\u00edm vl\u00e1dn\u00edch zpr\u00e1v nebo historick\u00fdch dokument\u016f.)",
            "origin_text": "To je hezk\u00fd p\u0159\u00edjem do rozpo\u010dtu. Tyto pen\u00edze m\u011bly j\u00edt na v\u00fdstavbu d\u00e1lnic a modernizaci.",
            "start": 199,
            "end": 285
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Pen\u00edze od m\u00fdt \u010dasto \u0161ly na jin\u00e9 \u00fa\u010dely, jako koblihy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed, \u017ee pen\u00edze z m\u00fdt byly pou\u017eity pro konkr\u00e9tn\u00ed ne\u00fa\u010dely, co\u017e je faktick\u00e1 tvrzen\u00ed ov\u011b\u0159iteln\u00e1 prost\u0159ednictv\u00edm auditn\u00edch zpr\u00e1v nebo v\u00fdpov\u011bd\u00ed.)",
            "origin_text": "Ale bohu\u017eel \u0161ly na koblihy.",
            "start": 286,
            "end": 313
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Elektronick\u00e9 evidence provozu (EET) je podobn\u00e9 probl\u00e9mov\u00e9 t\u00e9ma.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje subjektivn\u00ed hodnocen\u00ed EET jako 'probl\u00e9mov\u00e9ho', co\u017e nelze objektivn\u011b ov\u011b\u0159it bez specifikace konkr\u00e9tn\u00edch probl\u00e9m\u016f.)",
            "origin_text": "To sam\u00e9 EET.",
            "start": 314,
            "end": 326
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Andrej Babi\u0161 hl\u00e1sal, kolik milion\u016f nebo miliard se z EET vybere nav\u00edc.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed specifickou akci a prohl\u00e1\u0161en\u00ed Andreje Babi\u0161e ohledn\u011b p\u0159\u00edjm\u016f z EET, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm jeho ve\u0159ejn\u00fdch prohl\u00e1\u0161en\u00ed.)",
            "origin_text": "Babi\u0161 hl\u00e1sal kolik mld. se vybere nav\u00edc.",
            "start": 327,
            "end": 367
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "Babi\u0161 sliboval, \u017ee pen\u00edze z EET postav\u00ed \u0161koly a nemocnice.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace o p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9m prohl\u00e1\u0161en\u00ed ohledn\u011b pou\u017eit\u00ed p\u0159\u00edjm\u016f z EET, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "Za to postav\u00edme \u0161koly, nemocnice...",
            "start": 368,
            "end": 403
        },
        {
            "id": 10,
            "claim": "Existuj\u00ed pochybnosti o stavb\u011b \u0161kol a nemocnic s vyu\u017eit\u00edm p\u0159\u00edjm\u016f z EET.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed uv\u00e1d\u00ed existenci diskuse nebo nesouhlasu, co\u017e jsou faktick\u00e9 aspekty ov\u011b\u0159iteln\u00e9 prost\u0159ednictv\u00edm m\u00e9di\u00ed a ve\u0159ejn\u00e9ho m\u00edn\u011bn\u00ed.)",
            "origin_text": "Nev\u00ed n\u011bkdo n\u00e1hodou o takov\u00e9 stavb\u011b...",
            "start": 404,
            "end": 441
        }
    ]
},{
    "source": "na internetu je asi milion n\u00e1vod\u016f jak cvi\u010dit doma nebo v okol\u00ed domu s vlastn\u00ed vahou a jednoduch\u00fdmi dostupn\u00fdmi pom\u016fckami. Ale stejn\u011b to tady vypad\u00e1, \u017ee obezita se u n\u00e1s poprv\u00e9 objevila a\u017e s uzav\u00edrkou okres\u016f",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Na internetu je asi milion n\u00e1vod\u016f jak cvi\u010dit doma.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje kvantifikovatelnou a ov\u011b\u0159itelnou tvrzen\u00ed, i kdy\u017e \u010d\u00edslo m\u016f\u017ee b\u00fdt p\u0159ibli\u017en\u00e9.)",
            "origin_text": "na internetu je asi milion n\u00e1vod\u016f jak cvi\u010dit doma",
            "start": 0,
            "end": 49
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Lze cvi\u010dit v okol\u00ed domu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto je obecn\u00e1 mo\u017enost bez specifick\u00fdch faktick\u00fdch informac\u00ed nebo konkr\u00e9tn\u00edch podm\u00ednek k ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "nebo v okol\u00ed domu",
            "start": 50,
            "end": 67
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Je mo\u017en\u00e9 cvi\u010dit s vlastn\u00ed v\u00e1hou.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktu o mo\u017enosti praktikovat cvi\u010den\u00ed, co\u017e je p\u0159\u00edstupn\u00e1 a ov\u011b\u0159iteln\u00e1 informace.)",
            "origin_text": "s vlastn\u00ed vahou",
            "start": 68,
            "end": 83
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "K dispozici jsou jednoduch\u00e9 dostupn\u00e9 pom\u016fcky pro cvi\u010den\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (I kdy\u017e je to obecn\u00e1 tvrzen\u00ed, lze ji ov\u011b\u0159it na z\u00e1klad\u011b dostupnosti pom\u016fcek u r\u016fzn\u00fdch poskytovatel\u016f nebo online.)",
            "origin_text": "a jednoduch\u00fdmi dostupn\u00fdmi pom\u016fckami.",
            "start": 84,
            "end": 120
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Obezita se podle textu poprv\u00e9 objevila u n\u00e1s s uzav\u00edrkou okres\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00fd odkaz na ud\u00e1lost, ale chyb\u00ed specifikace 'kdy' a 'o kterou oblast' mluv\u00edme, co\u017e zt\u011b\u017euje ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "Ale stejn\u011b to tady vypad\u00e1, \u017ee obezita se u n\u00e1s poprv\u00e9 objevila a\u017e s uzav\u00edrkou okres\u016f",
            "start": 121,
            "end": 205
        }
    ]
},{
    "source": "take me to zarazilo, protoze typicka hudba zdejsi a novozelandske ex-pat samoanske komunity je typicky tichomorska (bubny, ukulele, kytary).Reggae je znama hudba Afro-jamajcanu , tedy uplne jiny ocean!Trochu jsem si zagoogloval. Podarilo se mi zjistit, ze na Samou se pres nedalekou Americkou Samou (soucast zamorskych teritorii USA) v novejsi dobe dostala \"havajska verze reggae\" a zpopularizovala tam, ale neprekonala puvodni tichomorskou hudebni kulturu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Zarazilo kv\u016fli typick\u00e9 hudb\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je subjektivn\u00ed a neobsahuje specifick\u00e9 faktick\u00e9 informace, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "take me to zarazilo, protoze typicka hudba",
            "start": 0,
            "end": 42
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Typick\u00e1 hudba zdej\u0161\u00ed a novoz\u00e9landsk\u00e9 ex-pat samoansk\u00e9 komunity je tichomo\u0159sk\u00e1.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou charakteristiku hudby spojen\u00e9 s ur\u010ditou geografickou nebo kulturn\u00ed komunitou, co\u017e m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno zdroji o hudb\u011b t\u011bchto komunit.)",
            "origin_text": "zdejsi a novozelandske ex-pat samoanske komunity je typicky tichomorska (bubny, ukulele, kytary).",
            "start": 43,
            "end": 140
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Tichomo\u0159sk\u00e1 hudba zahrnuje bubny, ukulele, kytary.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed tvrzen\u00ed o hudebn\u00edch n\u00e1stroj\u00edch spojen\u00fdch s tichomo\u0159skou hudbou, co\u017e m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno pomoc\u00ed referen\u010dn\u00edch zdroj\u016f nebo expertn\u00edho v\u00fdzkumu.)",
            "origin_text": "",
            "start": 140,
            "end": 140
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Reggae je zn\u00e1m\u00e1 hudba afro-jamajsk\u00e1.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace o p\u016fvodu reggae hudby, co\u017e lze ov\u011b\u0159it historick\u00fdmi a kulturn\u00edmi zdroji.)",
            "origin_text": "eggae je znama hudba Afro-jamajcanu , tedy uplne jiny ocean!",
            "start": 141,
            "end": 201
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Reggae a tichomo\u0159sk\u00e1 hudba jsou odli\u0161n\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou informaci o rozd\u00edlech mezi dv\u011bma hudebn\u00edmi styly, co\u017e lze ov\u011b\u0159it anal\u00fdzou hudebn\u00edch charakteristik obou styl\u016f.)",
            "origin_text": "",
            "start": 201,
            "end": 201
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Na Samoa se objevila 'havajsk\u00e1 verze reggae'.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed tvrzen\u00ed o kulturn\u00edm fenomenu na Samoa, co\u017e lze ov\u011b\u0159it historick\u00fdmi nebo kulturn\u00edmi zdroji.)",
            "origin_text": "rochu jsem si zagoogloval. Podarilo se mi zjistit, ze na Samou se",
            "start": 202,
            "end": 267
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Havajsk\u00e1 verze reggae vznikla d\u00edky bl\u00edzk\u00e9 americk\u00e9 Samoan\u011b (sou\u010d\u00e1st z\u00e1mo\u0159sk\u00fdch \u00fazem\u00ed USA).",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje specifick\u00e9 faktick\u00e9 tvrzen\u00ed o kulturn\u00edm vlivu, co\u017e lze ov\u011b\u0159it historick\u00fdmi a spole\u010densk\u00fdmi zdroji.)",
            "origin_text": "pres nedalekou Americkou Samou (soucast zamorskych teritorii USA)",
            "start": 268,
            "end": 333
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "'Nov\u011bj\u0161\u00ed doba p\u0159inesla 'havajskou verzi reggae' na Samoa.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "v novejsi dobe dostala \"havajska verze reggae\"",
            "start": 334,
            "end": 380
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "'Havajsk\u00e1 verze reggae' se na Samoa popularizovala.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou informaci o roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed kulturn\u00edho fenom\u00e9nu, co\u017e m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno spolehliv\u00fdmi zdroji nebo studiemi.)",
            "origin_text": "a zpopularizovala tam",
            "start": 381,
            "end": 402
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "P\u016fvodn\u00ed tichomo\u0159sk\u00e1 hudebn\u00ed kultura nebyla p\u0159ekon\u00e1na.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je subjektivn\u00ed a interpretativn\u00ed, bez konkr\u00e9tn\u00edch faktick\u00fdch referenc\u00ed, kter\u00e9 by umo\u017enily jeho objektivn\u00ed ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": " ale neprekonala puvodni tichomorskou hudebni kulturu.",
            "start": 403,
            "end": 457
        }
    ]
},{
    "source": "\u0160impanzi pou\u017e\u00edvaj\u00ed na sousedn\u00ed tlupy odstra\u0161uj\u00edc\u00ed metody - po\u0159\u00e1daj\u00ed v\u00fdpravy na zatoulan\u00e9 jedince, kter\u00e9 mrza\u010d\u00ed, ale nezab\u00edjej\u00ed: jen a\u0165 se posti\u017een\u00fd doplaz\u00ed ke sv\u00fdm a vyd\u011bs\u00ed je. Ka\u017ed\u00fd p\u0159\u00edrodn\u00ed druh jde a\u017e na hranici toho, co dok\u00e1\u017ee vymyslet. Co vymyslet nedok\u00e1\u017ee, to ned\u011bl\u00e1. Nen\u00ed to tak, \u017ee by n\u011bco mohl, ale \u0159ekl si \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9, to d\u011blat nebudeme\". Lid\u00e9 nejsou zlej\u0161\u00ed, jen toho dok\u00e1\u017e\u00ed v\u00edc vymyslet.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "\u0160impanzi pou\u017e\u00edvaj\u00ed odstra\u0161uj\u00edc\u00ed metody proti sousedn\u00edm tlup\u00e1m.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o chov\u00e1n\u00ed \u0161impanz\u016f, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm studi\u00ed v ter\u00e9nu nebo literatury.)",
            "origin_text": "\u0160impanzi pou\u017e\u00edvaj\u00ed na sousedn\u00ed tlupy odstra\u0161uj\u00edc\u00ed metody -",
            "start": 0,
            "end": 58
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "P\u0159i v\u00fdprav\u00e1ch na zatoulan\u00e9 jedince \u0161impanzi je mrza\u010d\u00ed, ale nezab\u00edjej\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 tvrzen\u00ed o chov\u00e1n\u00ed \u0161impanz\u016f, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it empirick\u00fdmi daty.)",
            "origin_text": "po\u0159\u00e1daj\u00ed v\u00fdpravy na zatoulan\u00e9 jedince, kter\u00e9 mrza\u010d\u00ed, ale nezab\u00edjej\u00ed:",
            "start": 59,
            "end": 127
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "\u0160impanzi cht\u011bj\u00ed, aby posti\u017een\u00fd se doplazil ke sv\u00fdm a vyd\u011bsil je.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok zahrnuje intern\u00ed stav nebo motivaci, kter\u00e1 nelze objektivn\u011b ov\u011b\u0159it u \u0161impanz\u016f.)",
            "origin_text": "jen a\u0165 se posti\u017een\u00fd doplaz\u00ed ke sv\u00fdm a vyd\u011bs\u00ed je.",
            "start": 128,
            "end": 176
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Druhy nedok\u00e1\u017eej\u00edc\u00ed n\u011bco vymyslet, to ned\u011blaj\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je obecn\u00e9 tvrzen\u00ed bez jasn\u00e9ho konceptu\u00e1ln\u00edho r\u00e1mce nebo d\u016fkaz\u016f.)",
            "origin_text": "Ka\u017ed\u00fd p\u0159\u00edrodn\u00ed druh jde a\u017e na hranici toho, co dok\u00e1\u017ee vymyslet. Co vymyslet nedok\u00e1\u017ee, to ned\u011bl\u00e1.",
            "start": 177,
            "end": 273
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Nen\u00ed mo\u017en\u00e9, \u017ee by n\u011bco mohli d\u011blat a si \u0159ekli 'ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9'.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok zahrnuje atribuci intern\u00edch emocion\u00e1ln\u00edch reakc\u00ed druh\u016fm bez ov\u011b\u0159iteln\u00fdch metod.)",
            "origin_text": "Nen\u00ed to tak, \u017ee by n\u011bco mohl, ale \u0159ekl si \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9, to d\u011blat nebudeme\".",
            "start": 274,
            "end": 358
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Lid\u00e9 dok\u00e1\u017eou v\u00edc vymyslet ne\u017e ostatn\u00ed druhy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (I kdy\u017e je to \u0161irok\u00e9 tvrzen\u00ed, mohlo by b\u00fdt podpo\u0159eno studiemi porovn\u00e1vaj\u00edc\u00edmi kognitivn\u00ed schopnosti r\u016fzn\u00fdch druh\u016f.)",
            "origin_text": "Lid\u00e9 nejsou zlej\u0161\u00ed, jen toho dok\u00e1\u017e\u00ed v\u00edc vymyslet.",
            "start": 359,
            "end": 408
        }
    ]
}]
