[{
    "source": "... pokud chci mit data v bezpeci, tak jedine je mit sifrovana a na Linuxu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Data in security requires encryption.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (While this statement suggests a principle or best practice, it is not universally factual as not all data may require encryption based on context and specific needs.)",
            "origin_text": "... pokud chci mit data v bezpeci, tak jedine je mit sifrovana",
            "start": 0,
            "end": 62
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Encryption is done on Linux.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable information; encryption can be performed on the Linux operating system, which is a factual claim about what is technically possible.)",
            "origin_text": "a na Linuxu",
            "start": 63,
            "end": 74
        }
    ]
},{
    "source": "A kde je zm\u00ednka o antivirotik\u00e1ch typu Isoprinosin a Ivermectin?",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Isoprinosin and Ivermectin are types of antivirals.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents factual claims that can be verified by checking the classifications of these substances in pharmacological references or medical sources.)",
            "origin_text": "A kde je zm\u00ednka o antivirotik\u00e1ch typu Isoprinosin a Ivermectin",
            "start": 0,
            "end": 62
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "There is a mention of antivirals like Isoprinosin and Ivermectin.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is too vague to verify factually as it doesn't assert any specific information about these substances that can be checked for accuracy.)",
            "origin_text": "",
            "start": 63,
            "end": 63
        }
    ]
},{
    "source": "A mysl\u00edte, \u017ee v Linuxu nen\u00ed jen na okrasu? Jakmile m\u00e1te fyzick\u00fd p\u0159\u00edstup k po\u010d\u00edta\u010di, tak jde nastavit rootovsk\u00e9 heslo tak\u00e9. Proto se servery zamykaj\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Mysl\u00edte si, \u017ee v Linuxu nen\u00ed pouze na okrasu?",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion-based question about Linux's value or utility and does not contain verifiable factual information.)",
            "origin_text": "A mysl\u00edte, \u017ee v Linuxu nen\u00ed jen na okrasu?",
            "start": 0,
            "end": 42
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Fyzick\u00fd p\u0159\u00edstup umo\u017e\u0148uje nastavit rootovsk\u00e9 heslo.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement asserts a fact about the capability of using physical access to set a root password in computing systems, which can be verified by examining relevant technical documentation or practices.)",
            "origin_text": "Jakmile m\u00e1te fyzick\u00fd p\u0159\u00edstup k po\u010d\u00edta\u010di, tak jde nastavit rootovsk\u00e9 heslo tak\u00e9.",
            "start": 43,
            "end": 122
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Servery se zamykaj\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is too vague and lacks specificity; without context or detail about which servers are being referred to or under what circumstances they lock, it cannot be objectively verified.)",
            "origin_text": "Proto se servery zamykaj\u00ed.",
            "start": 123,
            "end": 149
        }
    ]
},{
    "source": "A pen\u00edze na ty dotace si tisknou? Dotace na elektromobilitu funguj\u00ed jen dokud je elektromobilita minoritn\u00ed z\u00e1le\u017eitost\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "People print money for subsidies.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains factual information about government actions and economic policies that can be investigated to verify whether governments print money specifically to fund subsidies.)",
            "origin_text": "A pen\u00edze na ty dotace si tisknou?",
            "start": 0,
            "end": 33
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Subsidies for electromobility work only while it is a minority concern.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement expresses an opinion on the effectiveness of subsidies in relation to their scope and does not present specific, verifiable factual information.)",
            "origin_text": "Dotace na elektromobilitu funguj\u00ed jen dokud je elektromobilita minoritn\u00ed z\u00e1le\u017eitost\u00ed.",
            "start": 34,
            "end": 119
        }
    ]
},{
    "source": "A zapomn\u011bli jste na variantu, \u017ee je disk \u0161ifrovan\u00fd Bitlockerem a vy nev\u00edte heslo. To u\u017e takhle jednodu\u0161e nejde. Proto je ve v\u011bt\u0161in\u011b firemn\u00edch politik vy\u017eadov\u00e1no \u0161ifrov\u00e1n\u00ed disku.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Some variants of disks are encrypted with BitLocker.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable factual information about the use of BitLocker, which is a specific disk encryption technology developed by Microsoft.)",
            "origin_text": "A zapomn\u011bli jste na variantu, \u017ee je disk \u0161ifrovan\u00fd Bitlockerem a",
            "start": 0,
            "end": 64
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "The password for the disk is unknown in this case.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The phrase 'in this case' lacks specificity and does not provide enough context to identify what particular instance is being referred to; hence, it cannot be verified objectively.)",
            "origin_text": "vy nev\u00edte heslo.",
            "start": 65,
            "end": 81
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Decryption of such a disk cannot be done easily.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes an assertion about the difficulty level of decrypting BitLocker-encrypted disks, which can be investigated through technical analysis and expertise on encryption.)",
            "origin_text": "To u\u017e takhle jednodu\u0161e nejde.",
            "start": 82,
            "end": 111
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Disk encryption is often required by corporate policies.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement suggests a general practice regarding disk encryption in corporate settings, which can be verified by reviewing corporate security guidelines and policies across various organizations.)",
            "origin_text": "Proto je ve v\u011bt\u0161in\u011b firemn\u00edch politik vy\u017eadov\u00e1no \u0161ifrov\u00e1n\u00ed disku.",
            "start": 112,
            "end": 177
        }
    ]
},{
    "source": "Ale kecy, EURO 6 plat\u00ed od 1.1.2015, to znamen\u00e1, \u017ee 5 let star\u00e9 auto mus\u00ed spl\u0148ovat EURO 6",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "EURO 6 regulations are effective from January 1, 2015.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a specific date and regulation that can be verified by checking official regulatory documents or reliable sources on vehicle emissions standards.)",
            "origin_text": "Ale kecy, EURO 6 plat\u00ed od 1.1.2015,",
            "start": 0,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "A five-year-old car must comply with EURO 6 standards.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks clarity regarding the context of compliance\u2014such as geographic location or year of manufacture\u2014which affects its verifiability since regulations vary by region and time.)",
            "origin_text": "to znamen\u00e1, \u017ee 5 let star\u00e9 auto mus\u00ed spl\u0148ovat EURO 6",
            "start": 36,
            "end": 88
        }
    ]
},{
    "source": "Ani prihlasovani pomoci uctu Microsoftu neni extra bezpecny, stale plati, ze si taky mohu povolit ucet Administrator a pres nej se k souborum uzivatelu dostat, proto pokud chci mit data v bezpeci, tak jedine je mit sifrovana.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Logging in with a Microsoft account is not extra secure.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the security of logging in with a Microsoft account, which can be assessed by comparing it to security standards and practices.)",
            "origin_text": "Ani prihlasovani pomoci uctu Microsoftu neni extra bezpecny,",
            "start": 0,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "One can still create an Administrator account and access user files via it.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement includes verifiable information regarding system administration capabilities and user file access permissions on a computer system.)",
            "origin_text": "stale plati, ze si taky mohu povolit ucet Administrator a pres nej se k souborum uzivatelu dostat,",
            "start": 61,
            "end": 159
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "To ensure data security, one should encrypt the data.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion or recommendation about best practices for ensuring data security, rather than a specific factual claim that can be objectively verified.)",
            "origin_text": "proto pokud chci mit data v bezpeci, tak jedine je mit sifrovana.",
            "start": 160,
            "end": 225
        }
    ]
},{
    "source": "Ano, to samoz\u0159ejm\u011b lze. Ale pokud by na silnic\u00edch z\u016fstala p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b osobn\u00ed doprava, tak \u00fadr\u017eba bude st\u00e1t 5-10% toho, co dnes.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "It is possible.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is too vague and lacks specific information to verify as a factual claim.)",
            "origin_text": "Ano, to samoz\u0159ejm\u011b lze.",
            "start": 0,
            "end": 23
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "If personal vehicles dominate roads, maintenance costs increase by 5-10% of current costs.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement provides a factual claim about the impact on road maintenance costs that can be investigated with data or studies.)",
            "origin_text": "Ale pokud by na silnic\u00edch z\u016fstala p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b osobn\u00ed doprava, tak \u00fadr\u017eba bude st\u00e1t 5-10% toho, co dnes.",
            "start": 24,
            "end": 124
        }
    ]
},{
    "source": "BTW: v\u011bt\u0161ina ob\u011bt\u00ed \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky zahynula pr\u00e1v\u011b na extr\u00e9mn\u011b silnou reakci imunitn\u00edho syst\u00e9mu. Kdyby tehdy lidstvo znalo kortikoidy a byly dostupn\u00e9, tak by ob\u011bti \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky byly v\u00fdrazn\u011b ni\u017e\u0161\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Most victims of Spanish flu died from an extreme immune response.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the cause of death for most victims of the Spanish flu, which can be verified through historical medical research and records.)",
            "origin_text": "BTW: v\u011bt\u0161ina ob\u011bt\u00ed \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky zahynula pr\u00e1v\u011b na extr\u00e9mn\u011b silnou reakci imunitn\u00edho syst\u00e9mu.",
            "start": 0,
            "end": 97
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Availability and knowledge of corticosteroids in the past could have reduced Spanish flu fatalities.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement asserts a hypothetical situation involving historical medical treatment capabilities and their potential impact on mortality rates during the Spanish flu pandemic, both of which are factual elements that can be investigated through historical and scientific research.)",
            "origin_text": "Kdyby tehdy lidstvo znalo kortikoidy a byly dostupn\u00e9, tak by ob\u011bti \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky byly v\u00fdrazn\u011b ni\u017e\u0161\u00ed.",
            "start": 98,
            "end": 202
        }
    ]
},{
    "source": "Brzdy a pneumatiky vypust\u00ed v\u00edce pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Brzdy vypust\u00ed v\u00edce pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a factual claim about brakes emitting more solid particles, which can be investigated through empirical research or studies on brake emissions.)",
            "origin_text": "Brzdy a pneumatiky vypust\u00ed",
            "start": 0,
            "end": 26
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Pneumatiky vypust\u00ed v\u00edce pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement claims that tires emit more solid particles, which is verifiable through scientific data or environmental studies on tire emissions.)",
            "origin_text": "v\u00edce pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic.",
            "start": 27,
            "end": 47
        }
    ]
},{
    "source": "Btw ta provozn\u00ed teplota je kv\u016fli po\u0161kozen\u00ed motoru. Oni ho tam vyt\u00e1\u010d\u00ed na maxim\u00e1ln\u00ed ot\u00e1\u010dky, ud\u011blejte to v zim\u011b se studen\u00fdm a mo\u017en\u00e1 tam z\u016fstane nadobro...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Provozn\u00ed teplota is affected by motor damage.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable factual claim about the relationship between operating temperature and motor condition.)",
            "origin_text": "Btw ta provozn\u00ed teplota je kv\u016fli po\u0161kozen\u00ed motoru.",
            "start": 0,
            "end": 50
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Motor is operated at maximum RPM.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks specificity regarding which motor or context, making it unverifiable as presented.)",
            "origin_text": "Oni ho tam vyt\u00e1\u010d\u00ed na maxim\u00e1ln\u00ed ot\u00e1\u010dky,",
            "start": 51,
            "end": 89
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Operation occurs in winter with cold conditions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement provides specific information that can be verified by checking the time of year and temperature conditions during operation.)",
            "origin_text": "ud\u011blejte to v zim\u011b se studen\u00fdm",
            "start": 90,
            "end": 120
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "There's a possibility of permanent damage.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is vague and speculative without specifying what kind of damage or under what circumstances it might occur, making it unverifiable.)",
            "origin_text": "a mo\u017en\u00e1 tam z\u016fstane nadobro...",
            "start": 121,
            "end": 151
        }
    ]
},{
    "source": "Cena je teda dost sebevedoma, na druhou stranu mensi Peugeot 3008 hybrid stoji 1,2 mega...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "The meal is quite self-aware.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement presents a subjective opinion about the meal's quality and attributes, which cannot be objectively verified.)",
            "origin_text": "Cena je teda dost sebevedoma,",
            "start": 0,
            "end": 29
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "A smaller Peugeot 3008 Hybrid costs 1.2 million.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable factual information regarding the price of a specific model of vehicle, although currency is unspecified.)",
            "origin_text": "na druhou stranu mensi Peugeot 3008 hybrid stoji 1,2 mega...",
            "start": 30,
            "end": 90
        }
    ]
},{
    "source": "Corona zp\u016fsobila jeden zaj\u00edmav\u00fd jev. Lid\u00e9 se za\u010dali v\u00edce vyh\u00fdbat MHD a dost lid\u00ed si koupilo do rodiny dal\u0161\u00ed v\u016fz pro doj\u00ed\u017ed\u011bn\u00ed do pr\u00e1ce pr\u00e1v\u011b m\u00edsto vyu\u017eit\u00ed MHD ... a v\u011bt\u0161inou to byla star\u0161\u00ed, levn\u00e1 vozidla odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed star\u0161\u00edm norm\u00e1m ... tedy produkuj\u00edc\u00ed v\u00edce emis\u00ed. Taky u\u017e EU dum\u00e1 nad t\u00edm, jak omezit prodej ojetin.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Corona caused an interesting phenomenon.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement presents a subjective opinion on the effects of Corona and lacks specific, verifiable details.)",
            "origin_text": "Corona zp\u016fsobila jeden zaj\u00edmav\u00fd jev.",
            "start": 0,
            "end": 36
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "People started avoiding public transportation more frequently.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement can be verified through surveys, studies, or data showing changes in public transportation usage patterns during the relevant time period.)",
            "origin_text": "Lid\u00e9 se za\u010dali v\u00edce vyh\u00fdbat MHD",
            "start": 37,
            "end": 68
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Many people bought another vehicle for commuting to work instead of using public transportation.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The claim is verifiable by examining sales data for vehicles and reports on commuting behavior shifts.)",
            "origin_text": "a dost lid\u00ed si koupilo do rodiny dal\u0161\u00ed v\u016fz pro doj\u00ed\u017ed\u011bn\u00ed do pr\u00e1ce pr\u00e1v\u011b m\u00edsto vyu\u017eit\u00ed MHD ...",
            "start": 69,
            "end": 162
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "The purchased vehicles were often older and cheaper cars.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement can be verified by analyzing market trends, car sales data, and consumer preferences during the relevant period.)",
            "origin_text": "a v\u011bt\u0161inou to byla star\u0161\u00ed, levn\u00e1 vozidla odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed star\u0161\u00edm norm\u00e1m ...",
            "start": 163,
            "end": 235
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "These vehicles met older standards, producing higher emissions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Verification is possible through technical specifications of the vehicles sold, comparing them to emission standards over time.)",
            "origin_text": "tedy produkuj\u00edc\u00ed v\u00edce emis\u00ed.",
            "start": 236,
            "end": 264
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "EU is considering how to restrict the sale of used cars.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This can be verified by checking official EU policy announcements, legislative proposals, or reports from credible news sources regarding automotive regulations.)",
            "origin_text": "Taky u\u017e EU dum\u00e1 nad t\u00edm, jak omezit prodej ojetin.",
            "start": 265,
            "end": 315
        }
    ]
},{
    "source": "Evropa se zbl\u00e1znila, postihovat auta, kter\u00e1 vypou\u0161t\u00ed nula nula nic zplodin je nesmysl. Pokud EU nem\u00e1 j\u017e dop\u0159edu vybran\u00e9 levn\u00e9, smyslupln\u00e9 a ekologick\u00e9 palivo, pak opravdu nech\u00e1pu pro\u010d ni\u010d\u00ed to, co l\u00e9ta budovalo. Po l\u00e9tech evropsk\u00e9ho blahobytu n\u00e1s z\u0159ejm\u011b \u010dekaj\u00ed l\u00e9ta str\u00e1d\u00e1n\u00ed, hloupost\u00ed. Jen aby to Evropu nepolo\u017eilo!",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Evropa se zbl\u00e1znila.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion or a subjective statement, not presenting specific verifiable facts.)",
            "origin_text": "Evropa se zbl\u00e1znila,",
            "start": 0,
            "end": 20
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Postihovat auta, kter\u00e1 vypou\u0161t\u00ed nula emis\u00ed je nesmysl.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement implies a policy action that can be verified against existing laws or regulations regarding zero-emission vehicles.)",
            "origin_text": "postihovat auta, kter\u00e1 vypou\u0161t\u00ed nula nula nic zplodin je nesmysl.",
            "start": 21,
            "end": 86
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "EU nem\u00e1 vybran\u00e9 levn\u00e9 a ekologick\u00e9 palivo.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is an assertion about EU energy policy, which can be checked for factual accuracy by examining EU energy strategies and policies.)",
            "origin_text": "Pokud EU nem\u00e1 j\u017e dop\u0159edu vybran\u00e9 levn\u00e9, smyslupln\u00e9 a ekologick\u00e9 palivo,",
            "start": 87,
            "end": 158
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Ni\u010den\u00ed evropsk\u00fdch budov nech\u00e1pu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This expresses personal disbelief or emotional reaction without providing verifiable facts.)",
            "origin_text": "pak opravdu nech\u00e1pu pro\u010d ni\u010d\u00ed to, co l\u00e9ta budovalo.",
            "start": 159,
            "end": 210
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Evropa m\u011bla l\u00e9ta blahobytu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement implies historical economic conditions that can be verified by analyzing historical economic data and studies on European prosperity.)",
            "origin_text": "Po l\u00e9tech evropsk\u00e9ho blahobytu",
            "start": 211,
            "end": 241
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "\u010cekaj\u00ed n\u00e1s l\u00e9ta str\u00e1d\u00e1n\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a speculative prediction about the future, not verifiable as factual information at present.)",
            "origin_text": "n\u00e1s z\u0159ejm\u011b \u010dekaj\u00ed l\u00e9ta str\u00e1d\u00e1n\u00ed,",
            "start": 242,
            "end": 274
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Lid\u00e9 se chovaj\u00ed hloup\u011b v Evrop\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion based on subjective judgment, lacking specific, verifiable facts.)",
            "origin_text": "hloupost\u00ed.",
            "start": 275,
            "end": 285
        }
    ]
},{
    "source": "Filtr pevnych castic nezachyti oxidy dusiku nebo jine zplodiny.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Filtr pevnych castic nezachyt\u00ed oxidy dusiku.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement contains a verifiable claim regarding the effectiveness of fixed bed filters in capturing nitrogen oxides, which can be checked through scientific or technical sources.)",
            "origin_text": "Filtr pevnych castic nezachyti oxidy dusiku",
            "start": 0,
            "end": 43
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Filtr pevnych castic nezachyt\u00ed jin\u00e9 zne\u010di\u0161\u0165uj\u00edc\u00ed l\u00e1tky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents a factual claim about the capability of fixed bed filters to capture other pollutants, which is verifiable by consulting relevant scientific or environmental studies.)",
            "origin_text": "nebo jine zplodiny",
            "start": 44,
            "end": 62
        }
    ]
},{
    "source": "Heslo ve Windows je toti\u017e jen na okrasu.",
    "claims": {
        "Windows password is just for decoration.": {
            "text": "Heslo ve Windows je toti\u017e jen na okrasu.",
            "start": 0,
            "end": 40
        }
    }
},{
    "source": "Isoprinosine nen\u00ed antivirotikum - sv\u00fdm mechanismem \u00fa\u010dinku. I kdy\u017e se u vir\u00f3z pou\u017e\u00edv\u00e1, to ano. Nicm\u00e9n\u011b j\u00e1 jsem prod\u011blala extr\u00e9mn\u011b t\u011b\u017ek\u00fd COVID a mysl\u00edm, \u017ee Isoprinosine mi byl sp\u00ed\u0161e na \u0161kodu. V\u011b\u0159\u00edm, \u017ee m\u016f\u017ee b\u00fdt u\u017eite\u010dn\u00fd u leh\u010d\u00edch pr\u016fb\u011bh\u016f a sp\u00ed\u0161e na za\u010d\u00e1tku onemocn\u011bn\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Isoprinosine is not an antiviral based on its mechanism of action.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a specific factual claim about the classification and mechanism of Isoprinosine, which can be verified through scientific literature and pharmacological databases.)",
            "origin_text": "Isoprinosine nen\u00ed antivirotikum - sv\u00fdm mechanismem \u00fa\u010dinku.",
            "start": 0,
            "end": 58
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "It is used for viral infections despite not being an antiviral.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement asserts that Isoprinosine is employed in treating viral infections, regardless of its classification; this usage claim can be checked against medical records or pharmaceutical guidelines.)",
            "origin_text": "I kdy\u017e se u vir\u00f3z pou\u017e\u00edv\u00e1, to ano.",
            "start": 59,
            "end": 93
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The speaker had a severe COVID case and found Isoprinosine harmful.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement contains personal experience which cannot be objectively verified without additional context or evidence regarding the specific individual referred to as 'the speaker.')",
            "origin_text": "Nicm\u00e9n\u011b j\u00e1 jsem prod\u011blala extr\u00e9mn\u011b t\u011b\u017ek\u00fd COVID a mysl\u00edm, \u017ee Isoprinosine mi byl sp\u00ed\u0161e na \u0161kodu.",
            "start": 94,
            "end": 189
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Isoprinosine might be useful in mild cases or at the early stage of infection.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement suggests a potential application of Isoprinosine, which can be investigated through clinical studies or medical reviews that explore its effectiveness in different stages of viral infections.)",
            "origin_text": "V\u011b\u0159\u00edm, \u017ee m\u016f\u017ee b\u00fdt u\u017eite\u010dn\u00fd u leh\u010d\u00edch pr\u016fb\u011bh\u016f a sp\u00ed\u0161e na za\u010d\u00e1tku onemocn\u011bn\u00ed.",
            "start": 190,
            "end": 266
        }
    ]
},{
    "source": "Isoprinosine posiluje imunitu, pokud m\u00e1te t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh tak je to zp\u016fsobeno vesm\u011bs p\u0159ehnanou imunitn\u00ed reakc\u00ed a mus\u00edte naopak br\u00e1t kortikoidy, kter\u00e9 imunitn\u00ed reakci zeslab\u00ed.K\u00e1mo\u0161 m\u011bl tak\u00e9 velmi t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh a po kortikoidech byl za p\u00e1r dn\u00ed celkem fit.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Isoprinosine strengthens the immune system.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a factual claim about the effects of Isoprinosine that can be verified through scientific studies or medical literature.)",
            "origin_text": "Isoprinosine posiluje imunitu,",
            "start": 0,
            "end": 30
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "A severe condition may result from an exaggerated immune reaction.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement makes a verifiable claim about immunology, which can be checked against medical and scientific knowledge.)",
            "origin_text": "pokud m\u00e1te t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh tak je to zp\u016fsobeno vesm\u011bs p\u0159ehnanou imunitn\u00ed reakc\u00ed",
            "start": 31,
            "end": 107
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kortikoids are taken to weaken the immune response.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a factual assertion regarding the purpose of corticosteroids in medicine that can be verified through pharmacological sources.)",
            "origin_text": "a mus\u00edte naopak br\u00e1t kortikoidy, kter\u00e9 imunitn\u00ed reakci zeslab\u00ed.",
            "start": 108,
            "end": 171
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "K\u00e1mo\u0161 had a very severe condition.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement refers to an individual, K\u00e1mo\u0161, without specific context or details, making it unverifiable due to lack of clear reference.)",
            "origin_text": "\u00e1mo\u0161 m\u011bl tak\u00e9 velmi t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh",
            "start": 172,
            "end": 204
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "K\u00e1mo\u0161 recovered and was fit after taking kortikoids.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (While this is a factual claim about recovery, it cannot be verified without additional information about who K\u00e1mo\u0161 is and the circumstances of their condition.)",
            "origin_text": "a po kortikoidech byl za p\u00e1r dn\u00ed celkem fit.",
            "start": 205,
            "end": 249
        }
    ]
},{
    "source": "Jako\u017ee zv\u00ed\u0159ata jin\u00fd zv\u00ed\u0159ata nemu\u010d\u00ed? Vid\u011bl jste n\u011bkdy t\u0159eba kosatky na lovu? Samoz\u0159ejm\u011b si k tomu nevyr\u00e1b\u00ed n\u00e1stroje, ov\u0161em vynal\u00e9zav\u00fd jsou a\u017e a\u017e.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Animals do not typically torment other animals.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a general factual claim about animal behavior that can be investigated through studies and observations in ethology.)",
            "origin_text": "Jako\u017ee zv\u00ed\u0159ata jin\u00fd zv\u00ed\u0159ata nemu\u010d\u00ed?",
            "start": 0,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Crocodiles have been observed hunting.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement makes a verifiable factual claim regarding the behavior of crocodiles, which can be checked against wildlife studies or documented observations.)",
            "origin_text": "Vid\u011bl jste n\u011bkdy t\u0159eba kosatky na lovu?",
            "start": 36,
            "end": 75
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Crocodiles do not make tools for hunting.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement is a factual assertion about the abilities and behaviors of crocodiles, which can be verified through scientific research on animal tool use.)",
            "origin_text": "Samoz\u0159ejm\u011b si k tomu nevyr\u00e1b\u00ed n\u00e1stroje,",
            "start": 76,
            "end": 115
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Crocodiles are very inventive.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The term 'inventive' is subjective when applied to animals without specific criteria or examples, making it an opinion rather than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "ov\u0161em vynal\u00e9zav\u00fd jsou a\u017e a\u017e.",
            "start": 116,
            "end": 144
        }
    ]
},{
    "source": "Jasn\u011b a v\u0161echna b\u011b\u017en\u00e1 auta s cenou kolem 500tis. se vyr\u00e1b\u00ed v\u00fdhradn\u011b pro v\u00fdchodn\u00ed Evropu, se proberte.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Cars with a price around 500 thousand are made exclusively for Eastern Europe.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains factual claims about car prices and their market exclusivity, which can be verified through research on car manufacturing and sales data.)",
            "origin_text": "Jasn\u011b a v\u0161echna b\u011b\u017en\u00e1 auta s cenou kolem 500tis. se vyr\u00e1b\u00ed v\u00fdhradn\u011b pro v\u00fdchodn\u00ed Evropu,",
            "start": 0,
            "end": 88
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Consider checking or verifying this information.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an instruction rather than a factual claim that can be objectively evaluated as true or false.)",
            "origin_text": "se proberte.",
            "start": 89,
            "end": 101
        }
    ]
},{
    "source": "Je to vse o n\u011bjak\u00e9 volb\u011b. J\u00e1 u\u010dinil tuhle, auto nepotrebuju, vl\u00e1da by m\u011bla \u010dinit kroky aby n\u00e1m to zjednodu\u0161ilu, t\u0159eba stav\u011bli cyklostezky ve m\u011bstech, takto jdou miliardy na p\u0159edra\u017een\u00e9 dalnice pro p\u00e1r vyvolen\u00fdch",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Text discusses some election.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is vague and lacks specific information that can be objectively verified, such as details about the particular election being referred to.)",
            "origin_text": "Je to vse o n\u011bjak\u00e9 volb\u011b.",
            "start": 0,
            "end": 25
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Speaker made a particular choice.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Without specifying what choice was made or who the speaker is, this statement cannot be factually verified.)",
            "origin_text": "J\u00e1 u\u010dinil tuhle,",
            "start": 26,
            "end": 42
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Auto is not needed by the speaker.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks specificity regarding what 'auto' refers to and who the speaker is, making it unverifiable.)",
            "origin_text": "auto nepotrebuju,",
            "start": 43,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Government should simplify auto-related processes.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion or recommendation, rather than a factual claim that can be objectively verified.)",
            "origin_text": "vl\u00e1da by m\u011bla \u010dinit kroky aby n\u00e1m to zjednodu\u0161ilu,",
            "start": 61,
            "end": 111
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Building city bike paths suggested as an alternative.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement implies there has been a suggestion to build city bike paths as an alternative, which can potentially be checked against proposals or discussions in public records or reports.)",
            "origin_text": "t\u0159eba stav\u011bli cyklostezky ve m\u011bstech,",
            "start": 112,
            "end": 149
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Billions go to overpriced highways for few.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (While this suggests the allocation of funds and possibly critiques it, without specific numbers or references, it remains too broad and subjective to verify factually.)",
            "origin_text": "takto jdou miliardy na p\u0159edra\u017een\u00e9 dalnice pro p\u00e1r vyvolen\u00fdch",
            "start": 150,
            "end": 210
        }
    ]
},{
    "source": "Jen k up\u0159esn\u011bn\u00ed. V Evrop\u011b se dobytek samoz\u0159ejm\u011b nezab\u00edj\u00ed elektrick\u00fdm proudem. T\u00edm se jen omr\u00e1\u010d\u00ed aby ve chv\u00edli pod\u0159ez\u00e1n\u00ed nebyl p\u0159i v\u011bdom\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "In Europe, livestock are not killed by electric current.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a factual claim about the methods of killing livestock in Europe that can be verified through regulations and practices in various European countries.)",
            "origin_text": "Jen k up\u0159esn\u011bn\u00ed. V Evrop\u011b se dobytek samoz\u0159ejm\u011b nezab\u00edj\u00ed elektrick\u00fdm proudem.",
            "start": 0,
            "end": 77
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Electricity is used to stun the animals.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable factual claim about the use of electricity as a method for stunning animals, which can be checked against industry standards and practices.)",
            "origin_text": "T\u00edm se jen omr\u00e1\u010d\u00ed",
            "start": 78,
            "end": 95
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Stunning makes animals unconscious during bleeding.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement asserts a factual claim regarding the effect of stunning on animals that can be verified by scientific studies or expert sources in animal handling and welfare.)",
            "origin_text": "aby ve chv\u00edli pod\u0159ez\u00e1n\u00ed nebyl p\u0159i v\u011bdom\u00ed.",
            "start": 96,
            "end": 137
        }
    ]
},{
    "source": "Jen norm\u00e1ln\u00ed v\u00fdvoj civilizace/\u00ed. Chudoba-rozvoj-pokrok-blahobyt-vym\u00fd\u0161len\u00ed hloupost\u00ed-\u00fapadek-zapom\u011bn\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Jen describes a normal development of civilization.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks clarity on who 'Jen' refers to and what specific 'normal development of civilization' is being described, making it unverifiable.)",
            "origin_text": "Jen norm\u00e1ln\u00ed v\u00fdvoj civilizace/\u00ed.",
            "start": 0,
            "end": 32
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Civilization includes poverty, development, progress, well-being, and the invention of foolishness.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains factual elements that can be explored through historical or sociological evidence about characteristics associated with civilizations.)",
            "origin_text": "Chudoba-rozvoj-pokrok-blahobyt-vym\u00fd\u0161len\u00ed hloupost\u00ed",
            "start": 33,
            "end": 83
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "There is decline or forgetting involved.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is too vague and lacks specificity about what 'decline' or 'forgetting' refers to, making it unverifiable.)",
            "origin_text": "\u00fapadek-zapom\u011bn\u00ed.",
            "start": 84,
            "end": 100
        }
    ]
},{
    "source": "J\u00e1 si marn\u011b vzpom\u00edn\u00e1m, kdy politici m\u00edsto restrikc\u00ed n\u011bco povolili. Snad prodlou\u017een\u00ed intervalu technick\u00e9 u motorek. Jinak se po\u0159\u00e1d zp\u0159\u00eds\u0148uje ve v\u0161ech oblastech \u017eivota. A je \u00fapln\u011b jedno kter\u00e1 strana je u vesla",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Speaker is recalling instances when politicians allowed something instead of imposing restrictions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is vague and lacks specificity about the particular instances or politicians being referred to, making it not verifiable.)",
            "origin_text": "J\u00e1 si marn\u011b vzpom\u00edn\u00e1m, kdy politici m\u00edsto restrikc\u00ed n\u011bco povolili.",
            "start": 0,
            "end": 66
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Possibly, the extension of intervals for technical inspections on scooters was allowed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement implies a specific action regarding vehicle regulations that can be checked for factual accuracy against legislative records or announcements.)",
            "origin_text": "Snad prodlou\u017een\u00ed intervalu technick\u00e9 u motorek.",
            "start": 67,
            "end": 114
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "In all areas of life, restrictions are becoming stricter.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a broad generalization without specifics or measurable criteria, making it not verifiable.)",
            "origin_text": "Jinak se po\u0159\u00e1d zp\u0159\u00eds\u0148uje ve v\u0161ech oblastech \u017eivota.",
            "start": 115,
            "end": 166
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "It does not matter which political party is in power regarding these restrictions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is an opinion about the influence of political parties on policy and lacks specific claims that can be objectively verified.)",
            "origin_text": "A je \u00fapln\u011b jedno kter\u00e1 strana je u vesla",
            "start": 167,
            "end": 207
        }
    ]
},{
    "source": "J\u00e1 u\u017e vyzkou\u0161el hodn\u011b antivir\u016f, ale jako nejlep\u0161\u00ed se mi jev\u00ed Kasperski internet security.Ten obsahuje i spr\u00e1vu s\u00ed\u0165ov\u00e9ho provozu a umo\u017e\u0148uje ru\u010dn\u011b zak\u00e1zat program\u016fm s\u00ed\u0165ovou komunikaci, co\u017e jsem u jin\u00fdch antivir\u016f nem\u011bl.Tak\u017ee jak\u00e9mukoliv programu m\u016f\u017eete zak\u00e1zat odes\u00edlat data (ne v\u017edy je to p\u0159\u00ednosem) a taky jak\u00e9mukoliv syst\u00e9mov\u00e9mu programu. N\u011bco podobn\u00e9ho nab\u00edz\u00ed i AVG ale hodn\u011b omezen\u011b oproti Kaspersk\u00e9mu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "The user has tried many antivirus programs.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is too vague and lacks specificity about which user or the specific antivirus programs they have tried.)",
            "origin_text": "J\u00e1 u\u017e vyzkou\u0161el hodn\u011b antivir\u016f,",
            "start": 0,
            "end": 31
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Kaspersky Internet Security is the best to the user.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is an opinion and expresses a subjective preference, making it unverifiable as fact.)",
            "origin_text": "ale jako nejlep\u0161\u00ed se mi jev\u00ed Kasperski internet security.",
            "start": 32,
            "end": 89
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "It includes network traffic management.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement can be verified by checking the features of Kaspersky Internet Security to see if it includes network traffic management.)",
            "origin_text": "en obsahuje i spr\u00e1vu s\u00ed\u0165ov\u00e9ho provozu a umo\u017e\u0148uje",
            "start": 90,
            "end": 138
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Users can manually disable network communication for programs.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a factual claim that can be checked against the capabilities of the software in question, such as Kaspersky Internet Security.)",
            "origin_text": "ru\u010dn\u011b zak\u00e1zat program\u016fm s\u00ed\u0165ovou komunikaci,",
            "start": 139,
            "end": 182
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "This feature was not available in other antiviruses.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks specificity regarding which antiviruses and which specific features are being referred to, making it unverifiable.)",
            "origin_text": "co\u017e jsem u jin\u00fdch antivir\u016f nem\u011bl.",
            "start": 183,
            "end": 216
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Programs can be prevented from sending data.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a factual claim that can be verified by examining whether the software allows for preventing programs from sending data.)",
            "origin_text": "ak\u017ee jak\u00e9mukoliv programu m\u016f\u017eete zak\u00e1zat odes\u00edlat data (ne v\u017edy je to p\u0159\u00ednosem)",
            "start": 217,
            "end": 296
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Data transmission prevention is not always beneficial.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is subjective and opinion-based, as benefits depend on individual perspectives and situations.)",
            "origin_text": "a",
            "start": 297,
            "end": 298
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "System programs' network communications can also be blocked.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This factual claim can be verified by checking if the software allows blocking of system program network communications.)",
            "origin_text": "taky jak\u00e9mukoliv syst\u00e9mov\u00e9mu programu.",
            "start": 299,
            "end": 337
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "AVG offers a similar but limited feature compared to Kaspersky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement contains verifiable information regarding the features offered by AVG and how they compare to those of Kaspersky.)",
            "origin_text": "N\u011bco podobn\u00e9ho nab\u00edz\u00ed i AVG ale hodn\u011b omezen\u011b oproti Kaspersk\u00e9mu.",
            "start": 338,
            "end": 403
        }
    ]
},{
    "source": "Kanibalov\u00e9 na ostrov\u011b Samoa t\u011b\u017eko budou m\u00edt reggae v krvi, to vzniklo na \u00fapln\u011b jin\u00e9m ostrov\u011b, v \u00fapln\u011b jin\u00e9m mo\u0159i...Jsem na takov\u00e9 m\u00e1lo informovan\u00e9 pozn\u00e1mky trochu alergick\u00e1, ale mo\u017en\u00e1 za to m\u016f\u017ee tahle moje diagn\u00f3za:https://www.youtube.com/watch?v=7MEqaQJ9lqU",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Kanibalov\u00e9 \u017eij\u00ed na ostrov\u011b Samoa.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the existence and location of a group of people, which can be investigated.)",
            "origin_text": "Kanibalov\u00e9 na ostrov\u011b Samoa",
            "start": 0,
            "end": 27
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Reggae se t\u011b\u017eko objevuje v jejich kultu\u0159e.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is vague as 'their' culture isn't specified and 't\u011b\u017eko objevuje' is subjective.)",
            "origin_text": "t\u011b\u017eko budou m\u00edt reggae v krvi,",
            "start": 28,
            "end": 58
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Reggae vzniklo na jin\u00e9m ostrov\u011b, v jin\u00e9m mo\u0159i.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable information regarding the origin of reggae music, which can be checked.)",
            "origin_text": "to vzniklo na \u00fapln\u011b jin\u00e9m ostrov\u011b, v \u00fapln\u011b jin\u00e9m mo\u0159i",
            "start": 59,
            "end": 112
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Autor m\u00e1 alergii na m\u00e1lo informovan\u00e9 pozn\u00e1mky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is subjective and pertains to an individual's personal experience or opinion.)",
            "origin_text": "..Jsem na takov\u00e9 m\u00e1lo informovan\u00e9 pozn\u00e1mky trochu alergick\u00e1,",
            "start": 113,
            "end": 173
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Autor poskytuje diagn\u00f3zu odkazem na YouTube.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable factual information about the source of a diagnosis, which can be checked.)",
            "origin_text": "ale mo\u017en\u00e1 za to m\u016f\u017ee tahle moje diagn\u00f3za:https://www.youtube.com/watch?v=7MEqaQJ9lqU",
            "start": 174,
            "end": 258
        }
    ]
},{
    "source": "Komiks super, jen tak d\u00e1l! Je s podivem, \u017ee tady nikomu nevad\u00ed, \u017ee P\u0159erov p\u0159i\u0161el o miliardovou investici a 3500 pracovn\u00edch m\u00edst mimo jin\u00e9 kv\u016fli tomu, \u017ee nen\u00ed napojen\u00fd na d\u00e1lnici, proto\u017ee jej\u00ed v\u00fdstavbu blokuj\u00ed dva, mo\u017en\u00e1 t\u0159i lid\u00e9.Demokracie nen\u00ed jen o tom, abych mohl projevit sv\u016fj n\u00e1zor, ale tak\u00e9 o tom, \u017ee respektuji a akceptuji n\u00e1zor v\u011bt\u0161iny. A pokud jej neakceptuji, pak je na m\u011b, abych dal dohromady v\u011bt\u0161\u00ed v\u011bt\u0161inu",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Komiks super, jen tak d\u00e1l!",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an expression of opinion about something subjective and not verifiable as factual information.)",
            "origin_text": "Komiks super, jen tak d\u00e1l!",
            "start": 0,
            "end": 26
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "P\u0159erov lost a billion investment and 3500 jobs.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement contains specific factual claims about financial loss and job numbers that can be verified with data or reports regarding P\u0159erov.)",
            "origin_text": "Je s podivem, \u017ee tady nikomu nevad\u00ed, \u017ee P\u0159erov p\u0159i\u0161el o miliardovou investici a 3500 pracovn\u00edch m\u00edst",
            "start": 27,
            "end": 127
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Loss was partly due to lack of highway access.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This claim provides a causal relationship that is potentially verifiable through studies, reports, or analyses related to the economic impact on P\u0159erov.)",
            "origin_text": "mimo jin\u00e9 kv\u016fli tomu, \u017ee nen\u00ed napojen\u00fd na d\u00e1lnici",
            "start": 128,
            "end": 177
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Two or three people blocked the highway construction.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks specificity and does not provide identifiable information about who these individuals are or when this occurred, making it difficult to verify objectively.)",
            "origin_text": " proto\u017ee jej\u00ed v\u00fdstavbu blokuj\u00ed dva, mo\u017en\u00e1 t\u0159i lid\u00e9.",
            "start": 178,
            "end": 229
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Democracy involves expressing personal opinions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a definitional claim about democracy that can be verified by consulting political science literature or definitions of democracy.)",
            "origin_text": "emokracie nen\u00ed jen o tom, abych mohl projevit sv\u016fj n\u00e1zor",
            "start": 230,
            "end": 286
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Democracy requires respecting majority opinion.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a factual statement about the principles and mechanisms underlying democratic systems, which can be checked against sources on democratic governance.)",
            "origin_text": " ale tak\u00e9 o tom, \u017ee respektuji a akceptuji n\u00e1zor v\u011bt\u0161iny.",
            "start": 287,
            "end": 344
        }
    ]
},{
    "source": "Michate hrusky a jabka. Windows NT koexistovaly s klasickymi Windows az do Windows 2000.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Michate hrusky a jabka.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is an imperative or suggestion, not containing any factual information to verify.)",
            "origin_text": "Michate hrusky a jabka.",
            "start": 0,
            "end": 23
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Windows NT koexistovaly s klasick\u00fdmi Windows.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement makes a claim about the historical coexistence of Windows NT and classic versions of Windows, which can be verified through historical records and documentation on operating system releases.)",
            "origin_text": "Windows NT koexistovaly s klasickymi Windows",
            "start": 24,
            "end": 68
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Koexistence byla a\u017e do Windows 2000.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement provides specific information about the duration or endpoint of the coexistence between different Windows systems, up to Windows 2000, which is verifiable with knowledge of Microsoft's product history.)",
            "origin_text": "az do Windows 2000.",
            "start": 69,
            "end": 88
        }
    ]
},{
    "source": "Mo\u017en\u00e1 by si na CO2 m\u011bla pan\u00ed redaktorka za\u010d\u00edt d\u00e1vat velk\u00fd pozor, aby se tou toxickou zplodinou neotr\u00e1vila p\u0159i pit\u00ed bublinkov\u00e9 limon\u00e1dy, nebo sodovky.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Redaktorka might need to monitor CO2 intake.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is speculative and lacks specific information about who 'Redaktorka' refers to, making it unverifiable.)",
            "origin_text": "Mo\u017en\u00e1 by si na CO2 m\u011bla pan\u00ed redaktorka za\u010d\u00edt d\u00e1vat velk\u00fd pozor,",
            "start": 0,
            "end": 64
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "CO2 is a toxic byproduct.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement contains verifiable factual information regarding the nature of CO2, which can be investigated scientifically.)",
            "origin_text": "aby se tou toxickou zplodinou neotr\u00e1vila p\u0159i pit\u00ed bublinkov\u00e9 limon\u00e1dy,",
            "start": 65,
            "end": 135
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Ingesting CO2 can cause poisoning from sparkling drinks.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement includes a specific claim about the effects of ingesting CO2 that can be verified through medical and scientific sources.)",
            "origin_text": "nebo sodovky.",
            "start": 136,
            "end": 149
        }
    ]
},{
    "source": "Na bolestiv\u00e9 b\u0159icho \u010daj z major\u00e1nky. I na velk\u00e9 k\u0159e\u010de.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Na bolestiv\u00e9 b\u0159icho je u\u017eite\u010dn\u00fd \u010daj z major\u00e1nky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement expresses an opinion about the usefulness of chamomile tea for stomach pain, which is subjective and not verifiable as a fact.)",
            "origin_text": "Na bolestiv\u00e9 b\u0159icho \u010daj z major\u00e1nky.",
            "start": 0,
            "end": 36
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "\u010caj z major\u00e1nky pom\u00e1h\u00e1 i na velk\u00e9 k\u0159e\u010de.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (While this is a broad claim, it refers to a factual assertion that can be investigated through scientific studies or medical research regarding the effectiveness of chamomile tea for cramps.)",
            "origin_text": "I na velk\u00e9 k\u0159e\u010de.",
            "start": 37,
            "end": 54
        }
    ]
},{
    "source": "Neni. Linux totiz s vice uzivateli pocital od zacatku po vzoru Unixu. Windows to ma dohackovane dost bidne",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Linux targets many users from the start.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is too vague and broad, lacking specific reference points for verification.)",
            "origin_text": "Neni. Linux totiz s vice uzivateli pocital od zacatku ",
            "start": 0,
            "end": 54
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Linux follows a model similar to Unix.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The factual claim about Linux's similarity to Unix can be investigated through technical documentation and historical development records.)",
            "origin_text": "o vzoru Unixu.",
            "start": 55,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Windows has been patched significantly.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement includes verifiable information that can be checked against patch release records for Windows operating systems.)",
            "origin_text": "Windows to ma dohackovane dost bidne",
            "start": 70,
            "end": 106
        }
    ]
},{
    "source": "Nepadla tu je\u0161t\u011b zaj\u00edmav\u00e1 v\u011bc, \u017ee po prvn\u00edm omezen\u00ed dopravy kv\u016fli coron\u011b se tam emise zv\u00fd\u0161ily, a nikdo nev\u00ed pro\u010d... Ale nam\u011b\u0159en\u00e9 to bylo.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "An interesting fact is that emissions increased after the first lockdown due to COVID-19.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable factual claim about emissions trends following the first COVID-19 lockdowns, which can be investigated using environmental data.)",
            "origin_text": "Nepadla tu je\u0161t\u011b zaj\u00edmav\u00e1 v\u011bc, \u017ee po prvn\u00edm omezen\u00ed dopravy kv\u016fli coron\u011b se tam emise zv\u00fd\u0161ily,",
            "start": 0,
            "end": 94
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "The reason for the increase in emissions is unknown.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (While this statement references emissions, it makes a subjective claim regarding knowledge that cannot be objectively verified as either true or false without further context.)",
            "origin_text": "a nikdo nev\u00ed pro\u010d",
            "start": 95,
            "end": 112
        }
    ]
},{
    "source": "Nes\u00fahlas\u00edm. Zoberte si zvierat\u00e1 najbli\u017e\u0161ie k n\u00e1m, teda tie viac inteligentn\u00e9 (gorily, delf\u00edny a podobne). Mysl\u00edm \u017ee by toho vymysleli ove\u013ea viac. A v\u00f4bec to nemysl\u00edm tak \u017ee \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9\" ..... ja tvrd\u00edm, \u017ee \u013eudia s\u00fa zlej\u0161\u00ed. \u010co chcete vym\u00fd\u0161\u013ea\u0165 na vra\u017ediacich v\u00fdprav\u00e1ch, vojsk\u00e1ch, ke\u010f sa cel\u00e1 arm\u00e1da, skupina vybrala niekam a len tak, bez ni\u010doho, dos\u0165 kruto vyni\u010dila cel\u00fa osadu, dedinu, cel\u00fd kme\u0148. \u010co je na tom o vym\u00fd\u0161\u013ean\u00ed ke\u010f sa tu ni\u010d\u00edme 5000 rokov???",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "The speaker disagrees with a statement.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an expression of opinion and lacks specific, verifiable factual information.)",
            "origin_text": "Nes\u00fahlas\u00edm.",
            "start": 0,
            "end": 11
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Take animals closer to us, like intelligent ones (gorillas, dolphins).",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is more of an imperative or suggestion rather than a factual claim that can be objectively verified.)",
            "origin_text": "Zoberte si zvierat\u00e1 najbli\u017e\u0161ie k n\u00e1m, teda tie viac inteligentn\u00e9 (gorily, delf\u00edny a podobne).",
            "start": 12,
            "end": 105
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "These animals would be invented more often.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is hypothetical and does not provide verifiable facts; it suggests frequency without clear context or evidence.)",
            "origin_text": "Mysl\u00edm \u017ee by toho vymysleli ove\u013ea viac.",
            "start": 106,
            "end": 145
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Humans are worse than thinking something is ugly.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion-based statement, making a qualitative judgment that isn't objectively verifiable.)",
            "origin_text": "A v\u00f4bec to nemysl\u00edm tak \u017ee \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9\" ..... ja tvrd\u00edm, \u017ee \u013eudia s\u00fa zlej\u0161\u00ed.",
            "start": 146,
            "end": 232
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "The speaker claims humans invent things for murderous expeditions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains factual information about the claim made by the speaker regarding human invention purposes, which can be investigated.)",
            "origin_text": "\u010co chcete vym\u00fd\u0161\u013ea\u0165 na vra\u017ediacich v\u00fdprav\u00e1ch,",
            "start": 233,
            "end": 277
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Armies or groups have destroyed entire villages or tribes.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement includes a factual claim that historical events of destruction by armies or groups can be verified with evidence.)",
            "origin_text": "vojsk\u00e1ch, ke\u010f sa cel\u00e1 arm\u00e1da, skupina vybrala niekam a len tak, bez ni\u010doho, dos\u0165 kruto vyni\u010dila cel\u00fa osadu, dedinu, cel\u00fd kme\u0148.",
            "start": 278,
            "end": 404
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Destruction has been occurring for 5000 years.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement makes a specific claim about the timeline of destructive events, which is verifiable through historical analysis and records.)",
            "origin_text": "\u010co je na tom o vym\u00fd\u0161\u013ean\u00ed ke\u010f sa tu ni\u010d\u00edme 5000 rokov???",
            "start": 405,
            "end": 460
        }
    ]
},{
    "source": "Nezlobte se, ale i moje 8 let star\u00e1 Octavia 3 s TDi 2L 110kW pln\u00ed EURO 6...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "The speaker is addressing someone.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement lacks specificity about who is being addressed, making it impossible to verify objectively.)",
            "origin_text": "Nezlobte se,",
            "start": 0,
            "end": 12
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "The vehicle is an eight-year-old Octavia 3 with a TDI 2L engine and 110kW power.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains specific details about the vehicle's age, model, engine type, and power which can be verified through records or inspection.)",
            "origin_text": "ale i moje 8 let star\u00e1 Octavia 3 s TDi 2L 110kW",
            "start": 13,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The vehicle meets the EURO 6 emission standard.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement asserts a factual claim regarding the vehicle\u2019s compliance with a specific emission standard, which can be checked against regulatory documents or certifications.)",
            "origin_text": "pln\u00ed EURO 6",
            "start": 61,
            "end": 72
        }
    ]
},{
    "source": "No co se vam na tom nezda? Drive mely elektroauta baterky tak puruznu (i v kufru), a hlavne je to rozdil proti benzinaku - elektro ma baterky v podlaze, a diky tomu ma nizke teziste (o je jen konstatovani faktu, neni to nejake prekvapive odhaleni)",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Drive mely elektroauta baterky tak puruznu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is vague and lacks specificity about what is meant by 'puruznu,' making it unverifiable.)",
            "origin_text": "No co se vam na tom nezda? Drive mely elektroauta baterky tak puruznu",
            "start": 0,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Elektroauta baterky jsou v kufru.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable claim about the location of batteries in electric vehicles, though it might be incorrect.)",
            "origin_text": "(i v kufru),",
            "start": 70,
            "end": 82
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Rozdil proti benzinaku je, \u017ee elektroauta maj\u00ed baterky v podlaze.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement presents a specific claim that can be verified regarding the placement of batteries in electric vehicles compared to gasoline cars.)",
            "origin_text": "a hlavne je to rozdil proti benzinaku - elektro ma baterky v podlaze,",
            "start": 83,
            "end": 152
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "D\u00edky tomu m\u00e1 elektroauta n\u00edzk\u00e9 t\u011b\u017e\u00edtko.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The connection between battery placement and vehicle weight is not clearly defined, making it unverifiable without additional context or specification.)",
            "origin_text": "a diky tomu ma nizke teziste",
            "start": 153,
            "end": 181
        }
    ]
},{
    "source": "No, on ten Peugeot ve skute\u010dnosti zas o tolik men\u0161\u00ed nebude. Vnit\u0159n\u00ed prostor a kufr jsou v podstat\u011b nastejno. Kompaktn\u011bj\u0161\u00ed je jen zvenku.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "The vehicle will not be ten Peugeot in size.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement uses a vague comparison with 'ten Peugeot,' which lacks clarity and specificity for verification.)",
            "origin_text": "No, on ten Peugeot ve skute\u010dnosti",
            "start": 0,
            "end": 33
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "It will actually be smaller by that much.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is too vague as it does not specify what 'that much' refers to, making it unverifiable.)",
            "origin_text": "zas o tolik men\u0161\u00ed nebude.",
            "start": 34,
            "end": 59
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Interior space and trunk are essentially the same.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement makes a factual claim about the interior dimensions of a vehicle, which can be measured and verified.)",
            "origin_text": "Vnit\u0159n\u00ed prostor a kufr jsou v podstat\u011b nastejno.",
            "start": 60,
            "end": 108
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "It is only more compact on the outside.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable information regarding the external dimensions of the vehicle compared to its interior space.)",
            "origin_text": "Kompaktn\u011bj\u0161\u00ed je jen zvenku.",
            "start": 109,
            "end": 136
        }
    ]
},{
    "source": "No, oni si ty star\u00e9 benz\u00ednov\u00e9 \u0161unky kupovali i tam, kde zak\u00e1zali \u010dist\u00e9 diesely...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Some people bought old gasoline cars in areas where clean diesel was banned.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable factual information regarding the purchase of specific types of vehicles and their presence in certain geographical regions with regulatory bans.)",
            "origin_text": "No, oni si ty star\u00e9 benz\u00ednov\u00e9 \u0161unky kupovali i tam, kde zak\u00e1zali \u010dist\u00e9 diesely",
            "start": 0,
            "end": 78
        }
    ]
},{
    "source": "No, pokud si dob\u0159e pamatuji, tek zelen\u00ed cht\u011bj\u00ed vyb\u00edjet i hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata, proto\u017ee moc prd\u00ed meta a to je sklen\u00edkov\u00fd plyn ...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Zelen\u00ed chc\u00ed \u017eeny vybiti hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is too vague and lacks specific reference to who 'Zelen\u00ed' or '\u017eeny' are, making it unverifiable as a factual claim.)",
            "origin_text": "No, pokud si dob\u0159e pamatuji, tek zelen\u00ed cht\u011bj\u00ed vyb\u00edjet i hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata,",
            "start": 0,
            "end": 77
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata prd\u00ed moc meta.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement contains verifiable information regarding methane emissions from livestock, which is a scientific fact that can be investigated.)",
            "origin_text": "proto\u017ee moc prd\u00ed meta",
            "start": 78,
            "end": 99
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Meta je sklen\u00edkov\u00fd plyn.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents factual information about methane being a greenhouse gas, which is scientifically verified and checkable.)",
            "origin_text": "a to je sklen\u00edkov\u00fd plyn",
            "start": 100,
            "end": 123
        }
    ]
},{
    "source": "On n\u00e1\u0161 prezident m\u00e1 tak\u00e9 \u00fapln\u011b jin\u00e9 kompetence ne\u017e ten americk\u00fd.\u017de maj\u00ed minist\u0159i vnitra r\u016fzn\u00e9 role v r\u016fzn\u00fdch st\u00e1tech, to samo o sob\u011b nen\u00ed d\u016fvod ne\u0159\u00edkat jim stejn\u011b.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Our president has completely different competencies.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is an opinion about the president's competencies and lacks specific information that can be objectively verified.)",
            "origin_text": "On n\u00e1\u0161 prezident m\u00e1 tak\u00e9 \u00fapln\u011b jin\u00e9 kompetence",
            "start": 0,
            "end": 46
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "American presidents have different competencies.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement implies factual comparisons between individuals, which can be investigated through historical records or analysis of presidential roles and actions.)",
            "origin_text": "ne\u017e ten americk\u00fd.",
            "start": 47,
            "end": 64
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Interior ministers have different roles in various states.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a verifiable claim that can be checked by examining the specific responsibilities of interior ministers across different countries or states.)",
            "origin_text": "e maj\u00ed minist\u0159i vnitra r\u016fzn\u00e9 role v r\u016fzn\u00fdch st\u00e1tech, to samo o sob\u011b nen\u00ed d\u016fvod",
            "start": 65,
            "end": 143
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Different roles of interior ministers are not a reason to call them the same.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement expresses an opinion about what constitutes calling roles 'the same' and does not present objective, verifiable information.)",
            "origin_text": "ne\u0159\u00edkat jim stejn\u011b.",
            "start": 144,
            "end": 163
        }
    ]
},{
    "source": "Ono nula nula nic kr\u00e1t milion v jednom m\u011bst\u011b d\u00e1 hodn\u011b. A nav\u00edc t\u011bch nula nula nic plat\u00ed pro zah\u0159\u00e1t\u00fd motor. V rann\u00ed \u0161pi\u010dce ve m\u011bstech popoj\u00ed\u017ed\u00ed studen\u00e9 naf\u0165\u00e1ky, kter\u00e9 maj\u00ed n\u011bkolikan\u00e1sobn\u00e9 emise.Ono jde o to, \u017ee se doba zm\u011bnila. Ka\u017ed\u00fd m\u00e1 auto, obzvl\u00e1\u0161t\u011b v N\u011bmecku je jejich koncentrace enormn\u00ed. A lid\u00ed cht\u011bj\u00ed taky d\u00fdchat a nejen si vozit zadek.Kdo bydl\u00ed u magistr\u00e1ly, v\u00ed jak\u00fd to je, jak\u00fd je tam prach a hluk. Jenom\u017ee t\u011bch magistr\u00e1l maj\u00ed v N\u011bmecku (ale i v jin\u00fdch zem\u00edch) tis\u00edce.Ne\u0159\u00edk\u00e1m, \u017ee sou\u010dasn\u00fd postup je ide\u00e1ln\u00ed. Ale nic ned\u011blat a nechat se d\u00e1l dusit, taky nen\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Zero emissions vehicles can emit more in urban peak hours.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim that can be investigated by examining the emissions behavior of zero-emission vehicles under specific conditions.)",
            "origin_text": "Ono nula nula nic kr\u00e1t milion v jednom m\u011bst\u011b d\u00e1 hodn\u011b. A nav\u00edc t\u011bch nula nula nic plat\u00ed pro zah\u0159\u00e1t\u00fd motor.",
            "start": 0,
            "end": 106
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Cold starts lead to higher emissions for some vehicles.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement contains verifiable information about the impact of cold starts on vehicle emissions, which is a matter of engineering and environmental studies.)",
            "origin_text": "V rann\u00ed \u0161pi\u010dce ve m\u011bstech popoj\u00ed\u017ed\u00ed studen\u00e9 naf\u0165\u00e1ky, kter\u00e9 maj\u00ed n\u011bkolikan\u00e1sobn\u00e9 emise.",
            "start": 107,
            "end": 193
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Environmental changes affect vehicle emission policies.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement implies a factual relationship between environmental factors and policy-making that can be examined through analysis of regulatory documents and studies.)",
            "origin_text": "no jde o to, \u017ee se doba zm\u011bnila.",
            "start": 194,
            "end": 226
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Every person owns a car, particularly in Germany.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is overly broad and lacks specificity; it's not verifiable due to the generalization about every individual owning a car.)",
            "origin_text": "Ka\u017ed\u00fd m\u00e1 auto, obzvl\u00e1\u0161t\u011b v N\u011bmecku",
            "start": 227,
            "end": 261
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "High car concentration is present in Germany.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement can be verified by examining traffic statistics or studies related to vehicle density in Germany.)",
            "origin_text": "je jejich koncentrace enormn\u00ed.",
            "start": 262,
            "end": 292
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "People want clean air, not just transportation.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement reflects an opinion on public desires and priorities, which are subjective and vary among individuals.)",
            "origin_text": "A lid\u00ed cht\u011bj\u00ed taky d\u00fdchat a nejen si vozit zadek.",
            "start": 293,
            "end": 342
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Residential areas near highways experience dust and noise.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The presence of dust and noise in residential areas close to highways is a verifiable environmental phenomenon that can be measured and documented.)",
            "origin_text": "do bydl\u00ed u magistr\u00e1ly, v\u00ed jak\u00fd to je, jak\u00fd je tam prach a hluk.",
            "start": 343,
            "end": 406
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Germany has thousands of kilometers of highways.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement provides specific information about Germany's highway infrastructure that can be verified through official records or databases.)",
            "origin_text": "Jenom\u017ee t\u011bch magistr\u00e1l maj\u00ed v N\u011bmecku (ale i v jin\u00fdch zem\u00edch) tis\u00edce.",
            "start": 407,
            "end": 476
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Current approaches to emissions are imperfect.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The term 'imperfect' is subjective, making this an opinion rather than a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "e\u0159\u00edk\u00e1m, \u017ee sou\u010dasn\u00fd postup je ide\u00e1ln\u00ed.",
            "start": 477,
            "end": 515
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "Inaction leads to ongoing pollution problems.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents a causal relationship between inaction and pollution that can be investigated through environmental studies and data analysis.)",
            "origin_text": "Ale nic ned\u011blat a nechat se d\u00e1l dusit, taky nen\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed.",
            "start": 516,
            "end": 572
        }
    ]
},{
    "source": "Ono se nikde emise nezvysily, staci neopak blbosti porad dokola :DAle jinak ano, muze se stat i to, ze namerite horsi hodnoty znecisteni v den, kdy nevyjede ani jedno auto, oproti dnu s provozem. Staci kdyz ten den bez aut bude inverze, a ten normalni den bude krasne a pofukovat vitr. Presto z takoveho mereni opravdu neplyne to, ze auta cisti vzduch :D",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Emissions have not increased anywhere.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about global emission trends which can be verified using environmental data from reliable sources.)",
            "origin_text": "Ono se nikde emise nezvysily,",
            "start": 0,
            "end": 29
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "It is sufficient not to repeat foolishness endlessly.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement expresses an opinion and does not contain verifiable factual information.)",
            "origin_text": "staci neopak blbosti porad dokola :D",
            "start": 30,
            "end": 66
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Worse pollution values can occur on days with no cars.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a factual claim about pollution levels that can be investigated using environmental studies or data from air quality measurements.)",
            "origin_text": "le jinak ano, muze se stat i to, ze namerite horsi hodnoty znecisteni v den, kdy nevyjede ani jedno auto,",
            "start": 67,
            "end": 172
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "A non-driving day may be an inversion, while a normal day is sunny and windy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement refers to meteorological phenomena\u2014temperature inversions\u2014which are verifiable through weather data and scientific records.)",
            "origin_text": "oproti dnu s provozem. Staci kdyz ten den bez aut bude inverze, a ten normalni den bude krasne a pofukovat vitr.",
            "start": 173,
            "end": 285
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Such measurements do not imply that cars clean the air.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement lacks specific context or reference, making it difficult to verify as it stands; however, it may be a logical interpretation depending on additional information about 'such measurements.')",
            "origin_text": "Presto z takoveho mereni opravdu neplyne to, ze auta cisti vzduch :D",
            "start": 286,
            "end": 354
        }
    ]
},{
    "source": "Pekny a trefny clanek. Osobne vyznavam tvrdy pristup jaky maji v Oregonu. Tedy extremni pokuty a postihy za znecistovani prirody a nerespektovani narizeni. Ve zminenem Oregonu treba pokuta za znecistovani az do $6250.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "The article is described as pekny and trefny.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement asserts specific descriptive terms about an article, which could be verified by examining the text of the article.)",
            "origin_text": "Pekny a trefny clanek.",
            "start": 0,
            "end": 22
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "There is personal acknowledgment of a strict approach in Oregon.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement reflects a subjective perception or opinion rather than verifiable factual information.)",
            "origin_text": "Osobne vyznavam tvrdy pristup jaky maji v Oregonu.",
            "start": 23,
            "end": 73
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Oregon enforces extreme penalties for pollution.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement can be investigated by looking into Oregon's laws and regulations regarding pollution penalties.)",
            "origin_text": "Tedy extremni pokuty a postihy za znecistovani prirody",
            "start": 74,
            "end": 128
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Respecting nature laws is emphasized.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is too broad and lacks specificity, making it a subjective interpretation rather than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "a nerespektovani narizeni.",
            "start": 129,
            "end": 155
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Penalties exist for polluting in Oregon.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The existence of legal penalties can be verified by reviewing Oregon's environmental regulations and statutes.)",
            "origin_text": "Ve zminenem Oregonu treba pokuta za znecistovani",
            "start": 156,
            "end": 204
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "The fine for pollution in Oregon can be up to $6250.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement provides a specific monetary value that can be checked against official records or legal documents regarding fines.)",
            "origin_text": "az do $6250.",
            "start": 205,
            "end": 217
        }
    ]
},{
    "source": "Pokud mate fyzicky pristup k pocitaci a disk neni sifrovany, tak linux nepomuze.Ale stale lepsi nez win, kde sifrovani je dostupne az pro verzi pro.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Physical access to the computer allows data reading if the disk is not encrypted.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Pokud mate fyzicky pristup k pocitaci a disk neni sifrovany,",
            "start": 0,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Linux does not encrypt disks by default.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement makes a specific claim about the default behavior of Linux regarding disk encryption, which is verifiable through technical specifications or documentation.)",
            "origin_text": "tak linux nepomuze.",
            "start": 61,
            "end": 80
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Linux is better than Windows for encryption.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion comparing two operating systems in terms of encryption capability and cannot be objectively verified as it involves subjective judgment.)",
            "origin_text": "le stale lepsi nez win,",
            "start": 81,
            "end": 104
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Windows encryption is available only in paid versions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement makes a claim about the availability of encryption features in different versions of Windows, which can be verified by checking product offerings from Microsoft.)",
            "origin_text": "kde sifrovani je dostupne az pro verzi pro.",
            "start": 105,
            "end": 148
        }
    ]
},{
    "source": "Sulawesi je velky ostrov vedle Bornea a Tana Toraja je oblast ve vnitrozemi. Ostrov spada pod Indonesia. Pred 10 lety jsem absoluoval stejny zazitek, autorka to popsala pomerne presne. Na Sulawesi jsem stravil zhruba mesic a rozhodne je to misto ktere stoji za navstevu. Zadni turiste, par batuzkaru. Sulawesi je take znamo jako jedno z nejlepsich mist na potapeni na svete.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Sulawesi is a large island next to Borneo.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable geographical information about Sulawesi's location relative to Borneo.)",
            "origin_text": "Sulawesi je velky ostrov vedle Bornea",
            "start": 0,
            "end": 37
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Tana Toraja is an area in the interior of Sulawesi.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement presents specific and verifiable information regarding the location of Tana Toraja within Sulawesi.)",
            "origin_text": "a Tana Toraja je oblast ve vnitrozemi.",
            "start": 38,
            "end": 76
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The island falls under Indonesia.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement includes verifiable information about the national affiliation of Sulawesi, which can be confirmed through geographic or political sources.)",
            "origin_text": "Ostrov spada pod Indonesia.",
            "start": 77,
            "end": 104
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "A similar experience was had ten years ago.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is too vague and lacks specificity regarding what 'experience' refers to and who had it, making it unverifiable.)",
            "origin_text": "Pred 10 lety jsem absoluoval stejny zazitek,",
            "start": 105,
            "end": 149
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "An author described that experience quite accurately.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The lack of specifics about the author or the experience makes this subjective and not verifiable without further context.)",
            "origin_text": "autorka to popsala pomerne presne.",
            "start": 150,
            "end": 184
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Approximately one month was spent on Sulawesi.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement lacks specificity regarding who 'spent' the time there, making it unverifiable.)",
            "origin_text": "Na Sulawesi jsem stravil zhruba mesic",
            "start": 185,
            "end": 222
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Sulawesi definitely deserves a visit.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion and subjective, thus not verifiable as factual information.)",
            "origin_text": "a rozhodne je to misto ktere stoji za navstevu.",
            "start": 223,
            "end": 270
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Few tourists go there, and it has batik cloth.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement contains two separate claims: one about tourism which can be verified with data, and another about the presence of batik cloth, a cultural fact that can be checked.)",
            "origin_text": "Zadni turiste, par batuzkaru.",
            "start": 271,
            "end": 300
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Sulawesi is also known as one of the best diving places in the world.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (While it suggests verifiable information about diving popularity, 'one of the best' introduces subjectivity, making the entire statement an opinion rather than a strictly factual claim.)",
            "origin_text": "Sulawesi je take znamo jako jedno z nejlepsich mist na potapeni na svete.",
            "start": 301,
            "end": 374
        }
    ]
},{
    "source": "Ta provozni teplota je kvuli tomu, ze motor ktery neni zahraty na optimalni teplotu ma vyssi emise. Napriklad kvuli tomu, ze je nutne mit bohatsi smes. A systemy jsou nastaveny na provozni teplotu motoru a optimalni otacky (katalyzator, SCR,..)",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Provozn\u00ed teplota affects emissions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement asserts a relationship between operational temperature and emissions that can be investigated using scientific studies or data.)",
            "origin_text": "Ta provozni teplota je kvuli tomu, ze motor ktery neni zahraty na optimalni teplotu ma vyssi emise.",
            "start": 0,
            "end": 99
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Heavier fuel mix is necessary without optimal temperature.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable technical claim about the relationship between fuel mixture and engine temperature, which can be checked against automotive engineering principles or studies.)",
            "origin_text": "Napriklad kvuli tomu, ze je nutne mit bohatsi smes.",
            "start": 100,
            "end": 151
        }
    ]
},{
    "source": "Tak moc se to neprojevilo. Daleko v\u00edce rodin bylo doma, d\u011bti nevozili do \u0161koly, celkov\u011b provoz v pr\u016fm\u011bru klesl v na\u0161em m\u011bst\u011b o 40%.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Impact was not significant.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is an opinion and lacks specific context or reference points that can be objectively verified.)",
            "origin_text": "Tak moc se to neprojevilo.",
            "start": 0,
            "end": 26
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "More families were home.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is vague without specifying a time period, location, or metric for measurement to verify its accuracy.)",
            "origin_text": "Daleko v\u00edce rodin bylo doma,",
            "start": 27,
            "end": 55
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Fewer children went to school.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable factual information if it refers to specific data on school attendance that can be checked against records or reports.)",
            "origin_text": "d\u011bti nevozili do \u0161koly,",
            "start": 56,
            "end": 79
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Overall city traffic decreased by 40%.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement presents a specific and measurable claim about traffic levels that can be verified with traffic data from relevant authorities or studies.)",
            "origin_text": "celkov\u011b provoz v pr\u016fm\u011bru klesl v na\u0161em m\u011bst\u011b o 40%.",
            "start": 80,
            "end": 131
        }
    ]
},{
    "source": "Tak na\u0161t\u011bst\u00ed se KDU-\u010cSL nedostalo do vl\u00e1dy, tak\u017ee nemohlo d\u00e1l za Kapsch lobovat a ten v\u00fdvar mu prodlou\u017eit ...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "KDU-\u010cSL did not enter the government.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement is a clear factual claim about the political party's involvement in government, which can be verified by checking historical records or news sources.)",
            "origin_text": "Tak na\u0161t\u011bst\u00ed se KDU-\u010cSL nedostalo do vl\u00e1dy,",
            "start": 0,
            "end": 43
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "KDU-\u010cSL could no longer lobby for Kapsch.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement uses 'could,' indicating potentiality rather than an actual fact, and lacks specific details such as time frame or context to verify.)",
            "origin_text": "tak\u017ee nemohlo d\u00e1l za Kapsch lobovat",
            "start": 44,
            "end": 79
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The company sought to extend its license.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a verifiable factual claim about the actions of a specific company regarding licensing, which can be checked through business records or news reports.)",
            "origin_text": "a ten v\u00fdvar mu prodlou\u017eit ...",
            "start": 80,
            "end": 109
        }
    ]
},{
    "source": "Tak t\u0159eba v \u0158\u00ed\u010danech u Prahy se nov\u00e1 \u0161kola postavila a letos za\u010dne v\u00fdstavba dal\u0161\u00ed. Z jak\u00fdch pen\u011bz nev\u00edm, ale pen\u011bz m\u011bsta tam bude men\u0161\u00ed d\u00edl, m\u011bsto na budov\u00e1n\u00ed staveb v \u00fahrnu p\u016fl miliardy nem\u00e1.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "A new school was built in \u0158\u00ed\u010dany near Prague.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the existence of a new school in a specific location, which can be checked with local records or news sources.)",
            "origin_text": "Tak t\u0159eba v \u0158\u00ed\u010danech u Prahy se nov\u00e1 \u0161kola postavila",
            "start": 0,
            "end": 52
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Construction of another building starts this year.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is too vague without specifying what building and lacks a clear reference point for verification.)",
            "origin_text": "a letos za\u010dne v\u00fdstavba dal\u0161\u00ed.",
            "start": 53,
            "end": 82
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The exact funding source is unknown.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents factual information about the knowledge status of a specific funding source, which can be investigated or confirmed with relevant authorities or documents.)",
            "origin_text": "Z jak\u00fdch pen\u011bz nev\u00edm, ale",
            "start": 83,
            "end": 108
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "The city contributes a smaller portion to the funds.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Without specifying which city and what funds are being referred to, this statement is not verifiable due to its lack of specificity.)",
            "origin_text": "pen\u011bz m\u011bsta tam bude men\u0161\u00ed d\u00edl,",
            "start": 109,
            "end": 140
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "The city does not have half a billion for construction.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement cannot be verified without knowing which specific city and budgetary context it refers to.)",
            "origin_text": "m\u011bsto na budov\u00e1n\u00ed staveb v \u00fahrnu p\u016fl miliardy nem\u00e1.",
            "start": 141,
            "end": 192
        }
    ]
},{
    "source": "To nen\u00ed ani o ekologii, ale o ekonomice. Nic proti vlak\u016fm, ale krom\u011b transportu z\u00e1kland\u00edch komodit nem\u00e1 u\u017e z hlediska dopravy \u017eeleznice n\u00e1rok. V\u011bt\u0161ina n\u00e1kladn\u00edch termin\u00e1l\u016f se prom\u011bnila na bownfieldy nebo u\u017e rovnou zastav\u011bla. Stav\u011bt nov\u00e9 j\u011b velmi draho a up\u0159\u00edmn\u011b nen\u00ed ani kde je stav\u011bt (chyb\u00ed napojen\u00ed na u\u017e tak trstn\u00ed silni\u010dn\u00ed infrastrukturu). A up\u0159\u00edmn\u011b firma pot\u0159ebuje logistick\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed just-in-time a jestli se bude zbo\u017e\u00ed je\u0161t\u011b 2x p\u0159ekl\u00e1dat na/z vlaku vyjde to stejn\u011b dr\u00e1\u017e ne\u017e kamion. Bohu\u017eel doba velk\u00fdch tov\u00e1ren, kter\u00e9 m\u011bly vlastn\u00ed vle\u010dku na nejbli\u017e\u0161\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed je pry\u010d a logistick\u00e9 megaare\u00e1ly u velk\u00fdch m\u011bst nemaj\u00ed v drtiv\u00e9 m\u00ed\u0159e mo\u017enost se na solidn\u00ed kapacitn\u00ed kooej v\u016fbec p\u0159ipojit.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "The topic is about economics, not ecology.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement expresses a classification or categorization of the topic which is subjective and not objectively verifiable.)",
            "origin_text": "To nen\u00ed ani o ekologii, ale o ekonomice.",
            "start": 0,
            "end": 40
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "There is nothing against trains themselves.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement reflects an opinion regarding trains, as it does not assert any specific, objective fact that can be verified.)",
            "origin_text": "Nic proti vlak\u016fm,",
            "start": 41,
            "end": 58
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Railways have no claim in transport except for transporting bulk commodities.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement makes a factual assertion about the role of railways in transportation which can be investigated by examining their usage and capabilities in various contexts.)",
            "origin_text": "ale krom\u011b transportu z\u00e1kland\u00edch komodit nem\u00e1 u\u017e z hlediska dopravy \u017eeleznice n\u00e1rok.",
            "start": 59,
            "end": 142
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Most freight terminals became distribution centers or were built over.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is too broad and lacks specificity; it does not provide sufficient detail to determine its verifiability.)",
            "origin_text": "V\u011bt\u0161ina n\u00e1kladn\u00edch termin\u00e1l\u016f se prom\u011bnila na bownfieldy nebo u\u017e rovnou zastav\u011bla.",
            "start": 143,
            "end": 224
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Building new railways is very expensive.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The cost of building new railways can be verified by referencing economic studies, reports, and historical data on railway construction projects.)",
            "origin_text": "Stav\u011bt nov\u00e9 j\u011b velmi draho",
            "start": 225,
            "end": 251
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "There is a lack of connection to extensive road infrastructure for new railways.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a claim about the state of infrastructure connectivity which can be investigated through transportation network analyses and planning documents.)",
            "origin_text": "a up\u0159\u00edmn\u011b nen\u00ed ani kde je stav\u011bt (chyb\u00ed napojen\u00ed na u\u017e tak trstn\u00ed silni\u010dn\u00ed infrastrukturu).",
            "start": 252,
            "end": 343
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "The company needs just-in-time logistics security.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The specific requirement or need of a particular company is not verifiable without additional information identifying 'the company'.)",
            "origin_text": "A up\u0159\u00edmn\u011b firma pot\u0159ebuje logistick\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed just-in-time",
            "start": 344,
            "end": 405
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Transferring goods twice on/off trains is more costly than using trucks.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes an economic claim that can be verified by analyzing cost data from logistics and transportation studies.)",
            "origin_text": "a jestli se bude zbo\u017e\u00ed je\u0161t\u011b 2x p\u0159ekl\u00e1dat na/z vlaku vyjde to stejn\u011b dr\u00e1\u017e ne\u017e kamion.",
            "start": 406,
            "end": 491
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "The era of large factories with their own transport to nearby stations has passed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (While the statement refers to a historical trend, it lacks specificity in defining what constitutes 'the era' or which factories are referenced.)",
            "origin_text": "Bohu\u017eel doba velk\u00fdch tov\u00e1ren, kter\u00e9 m\u011bly vlastn\u00ed vle\u010dku na nejbli\u017e\u0161\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed je pry\u010d",
            "start": 492,
            "end": 576
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "Logistic mega-areas near big cities rarely connect to solid capacity corridors.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes an assertion about infrastructure connectivity that can be examined through urban planning and transportation studies.)",
            "origin_text": "a logistick\u00e9 megaare\u00e1ly u velk\u00fdch m\u011bst nemaj\u00ed v drtiv\u00e9 m\u00ed\u0159e mo\u017enost se na solidn\u00ed kapacitn\u00ed kooej v\u016fbec p\u0159ipojit.",
            "start": 577,
            "end": 690
        }
    ]
},{
    "source": "To, pro\u010d n\u011bkdo vlastn\u00ed auto, je \u010di\u0161t\u011b jeho v\u011bc a to, \u017ee bydl\u00ed (v \u0161ir\u0161\u00edm) centru m\u011bsta, absolutn\u011b neznamen\u00e1, \u017ee ho nepot\u0159ebuje... Ale ch\u00e1pu, \u017ee hipste\u0159i a podobn\u00ed aktivisti, co jim sta\u010d\u00ed bat\u016f\u017eek nebo makaj n\u011bkde v Partnerstv\u00ed, tak ti maj\u00ed \u010dasu dost a m\u016f\u017eou ho ztr\u00e1cet t\u0159eba i \"ekologickou\" dopravou. Akor\u00e1t pak jsou neskute\u010dn\u011b otravn\u00ed, kdy\u017e pot\u0159ebuj\u00ed n\u011bkam za m\u011bsto a zrovna to nele\u017e\u00ed na koridoru...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Owning an auto is justified by individual circumstances.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement expresses a subjective opinion about whether owning an automobile is justifiable, based on personal or situational factors.)",
            "origin_text": "To, pro\u010d n\u011bkdo vlastn\u00ed auto, je \u010di\u0161t\u011b jeho v\u011bc a to, \u017ee bydl\u00ed (v \u0161ir\u0161\u00edm) centru m\u011bsta, absolutn\u011b neznamen\u00e1, \u017ee ho nepot\u0159ebuje...",
            "start": 0,
            "end": 128
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Living in or near the city center doesn't imply not needing an auto.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement makes a factual claim regarding urban living and transportation needs that can be investigated by examining various studies and data on city dwellers' use of cars.)",
            "origin_text": "",
            "start": 128,
            "end": 128
        }
    ]
},{
    "source": "V Australii zije ex-pat samoanska komunita a v australske NRL (ragbyova liga) hraje spousta Samoanu. Jeste zadne sve protivniky nesnedli.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Ex-pat samoanska komunita zije v Australii.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable factual information about the presence of a Samoan expatriate community in Australia.)",
            "origin_text": "V Australii zije ex-pat samoanska komunita a",
            "start": 0,
            "end": 44
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Spoustu Samoan\u016f hraje v australsk\u00e9 NRL (ragbyov\u00e1 liga).",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement makes a factual claim that can be verified by checking participation statistics or records of players in the Australian National Rugby League.)",
            "origin_text": "v australske NRL (ragbyova liga) hraje spousta Samoanu.",
            "start": 45,
            "end": 100
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "N\u011bkte\u0159\u00ed jejich protivn\u00edci nesnesli.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion-based statement about others' tolerance or behavior, which cannot be objectively verified.)",
            "origin_text": "Jeste zadne sve protivniky nesnedli.",
            "start": 101,
            "end": 137
        }
    ]
},{
    "source": "V monopolu nemate moznost volby a o to jde",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "In monopoly, you don't have the choice.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable factual information regarding the rules or nature of the game Monopoly, which can be checked against the official rules.)",
            "origin_text": "V monopolu nemate moznost volby",
            "start": 0,
            "end": 31
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "It is about that lack of choice.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is too vague and lacks specific references to what 'it' refers to, making it unverifiable as a factual claim.)",
            "origin_text": "a o to jde",
            "start": 32,
            "end": 42
        }
    ]
},{
    "source": "V roce 2013, tedy p\u0159ed osmi lety, se auta s normou EURO 6 nevyr\u00e1b\u011bla. Ano, motory se v z\u00e1kladu nezm\u011bnily a 2.0 TDI pak po roce 2015 spl\u0148oval iEURO 6, ale k jist\u00fdm mal\u00fdm \u00faprav\u00e1m tam do\u0161lo. V techni\u010d\u00e1ku m\u00e1te ur\u010dit\u011b uvedeno EURO 5.Nicm\u00e9n\u011b, st\u00e1t nem\u016f\u017ee zak\u00e1zat provoz n\u011b\u010deho, co odsouhlasil, \u017ee vyhovuje. Jinak riskuje soudy o od\u0161kodn\u011bn\u00ed. A \u0161rotovat t\u00e9m\u011br nov\u00e1 auta je zhovadilost.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "In 2013, EURO 6 standard cars were not manufactured.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable claim about the manufacturing status of EURO 6 standard cars in a specific year.)",
            "origin_text": "V roce 2013, tedy p\u0159ed osmi lety, se auta s normou EURO 6 nevyr\u00e1b\u011bla.",
            "start": 0,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Motors fundamentally remained unchanged.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is too vague and lacks specificity regarding which motors are being referred to.)",
            "origin_text": "Ano, motory se v z\u00e1kladu nezm\u011bnily",
            "start": 70,
            "end": 104
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "2.0 TDI motors met iEURO 6 standards after 2015 with minor adjustments.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement provides a specific claim about the compliance of 2.0 TDI motors with iEURO 6 standards, which can be verified.)",
            "origin_text": "a 2.0 TDI pak po roce 2015 spl\u0148oval iEURO 6, ale k jist\u00fdm mal\u00fdm \u00faprav\u00e1m tam do\u0161lo.",
            "start": 105,
            "end": 187
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Techniques list EURO 5 as the standard.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The term 'techniques' is vague and lacks specificity on what techniques are being referred to or how they list standards.)",
            "origin_text": "V techni\u010d\u00e1ku m\u00e1te ur\u010dit\u011b uvedeno EURO 5.",
            "start": 188,
            "end": 228
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "The state cannot prohibit operation of approved compliant vehicles.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement asserts a factual claim about legal restrictions, which can be verified through laws or regulations.)",
            "origin_text": "icm\u00e9n\u011b, st\u00e1t nem\u016f\u017ee zak\u00e1zat provoz n\u011b\u010deho, co odsouhlasil, \u017ee vyhovuje.",
            "start": 229,
            "end": 300
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Banning could lead to compensation lawsuits.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable claim regarding the potential legal consequences of banning certain actions.)",
            "origin_text": "Jinak riskuje soudy o od\u0161kodn\u011bn\u00ed.",
            "start": 301,
            "end": 334
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Dismantling nearly new cars is considered wasteful.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The term 'wasteful' is subjective and represents an opinion rather than a factual claim that can be objectively verified.)",
            "origin_text": "A \u0161rotovat t\u00e9m\u011br nov\u00e1 auta je zhovadilost.",
            "start": 335,
            "end": 377
        }
    ]
},{
    "source": "Vetsinou to funguje tak ze Vas pruvodce je Torajan, ktery ma pristup. Oni smrt vidi jinak nez my a je to pro ne duvod k oslave neboztika. Na pohrbu ktereho jsme se zucastnili byli stovky lidi, vsichni byli velice pratelsti a brali nas spis jako hosty nez turisty. Jestli jim ten pruvodce neco da za to ze se muzete ucastnit to nevim, ale najmout si pruvodce na 3 dny nebylo vubec drahy. Uz si presne nepamatuji, je to 10 let. Nas rozhodne nikdo \u201cnezkasiroval\u201d stranou.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Vetsinou uses a Torajan guide with access.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks specificity regarding who 'Vetsinou' is and what kind of access the guide provides, making it unverifiable.)",
            "origin_text": "Vetsinou to funguje tak ze Vas pruvodce je Torajan, ktery ma pristup.",
            "start": 0,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Torajans view death as a reason for celebration.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable cultural information about the Torajan people's views on death, which can be researched in anthropological studies or credible sources.)",
            "origin_text": "Oni smrt vidi jinak nez my a je to pro ne duvod k oslave neboztika.",
            "start": 70,
            "end": 137
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "A hundred people attended the funeral, all friendly.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The number of attendees is potentially verifiable; however, 'all friendly' is subjective and not objectively verifiable.)",
            "origin_text": "Na pohrbu ktereho jsme se zucastnili byli stovky lidi, vsichni byli velice pratelsti",
            "start": 138,
            "end": 222
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Attendees treated them more like guests than tourists.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement expresses a subjective perception that cannot be verified with factual evidence.)",
            "origin_text": "a brali nas spis jako hosty nez turisty.",
            "start": 223,
            "end": 263
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "The cost of hiring a guide for 3 days was not expensive.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The term 'not expensive' is subjective and lacks a clear, verifiable reference point or currency to assess affordability objectively.)",
            "origin_text": "Jestli jim ten pruvodce neco da za to ze se muzete ucastnit to nevim, ale najmout si pruvodce na 3 dny nebylo vubec drahy.",
            "start": 264,
            "end": 386
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "It has been approximately 10 years since then.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement provides a specific time frame that can be verified if the original event's date is known.)",
            "origin_text": "Uz si presne nepamatuji, je to 10 let.",
            "start": 387,
            "end": 425
        }
    ]
},{
    "source": "Ze skamenelych kosti moc genetickeho materialu nevyskrabete.",
    "claims": {
        "You will not scrape enough bones of the genetic material.": {
            "text": "Ze skamenelych kosti moc genetickeho materialu nevyskrabete.",
            "start": 0,
            "end": 60
        }
    }
},{
    "source": "genetick\u00fd materi\u00e1l nebude a\u017e tak probl\u00e9m, existuje hodn\u011b zmrzl\u00fdch mamut\u00edch pozustatk\u016f ...nav\u00edc genom mamuta je celkem dob\u0159e zdokumentovan\u00fd, p\u0159ed p\u00e1r lety jsem dokonce \u010detl studii \u017ee by mohl ml\u00e1d\u011b mamuta odnosit slon.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Genetick\u00fd materi\u00e1l nebude probl\u00e9m.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is vague and lacks specific factual content that can be objectively verified.)",
            "origin_text": "genetick\u00fd materi\u00e1l nebude a\u017e tak probl\u00e9m,",
            "start": 0,
            "end": 41
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Existuje hodn\u011b zmrzl\u00fdch mamut\u00edch poz\u016fstatk\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement contains verifiable information regarding the existence of frozen mammoth remains, which can be checked against scientific records or studies.)",
            "origin_text": "existuje hodn\u011b zmrzl\u00fdch mamut\u00edch pozustatk\u016f ...nav\u00edc",
            "start": 42,
            "end": 94
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Mamut\u00ed genom je dob\u0159e zdokumentovan\u00fd.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement provides a factual claim about the documentation status of the mammoth genome, which is subject to verification through scientific literature and research findings.)",
            "origin_text": "genom mamuta je celkem dob\u0159e zdokumentovan\u00fd,",
            "start": 95,
            "end": 139
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Byla studie, \u017ee by ml\u00e1d\u011b mamuta odn\u00e1\u0161elo slona.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement implies there exists a study with specific claims that can be looked up in academic or scientific records for verification.)",
            "origin_text": "p\u0159ed p\u00e1r lety jsem dokonce \u010detl studii \u017ee by mohl ml\u00e1d\u011b mamuta odnosit slon.",
            "start": 140,
            "end": 216
        }
    ]
},{
    "source": "m\u00fdto je ve v\u011bt\u0161in\u011b okoln\u00edch zem\u00edch. Jen u n\u00e1s je to pijavice. Kapsch firma se stoletou tradic\u00ed. Asi v\u011bt\u0161ina kritizuj\u00edc\u00edch jsou samarit\u00e1n\u00ed co pracuj\u00ed zadarmo. St\u00e1t vyb\u00edr\u00e1 na m\u00fdtn\u00e9m p\u0159es 10 mld ro\u010dn\u011b. To je hezk\u00fd p\u0159\u00edjem do rozpo\u010dtu. Tyto pen\u00edze m\u011bly j\u00edt na v\u00fdstavbu d\u00e1lnic a modernizaci. Ale bohu\u017eel \u0161ly na koblihy. To sam\u00e9 EET. Babi\u0161 hl\u00e1sal kolik mld. se vybere nav\u00edc. Za to postav\u00edme \u0161koly, nemocnice... Nev\u00ed n\u011bkdo n\u00e1hodou o takov\u00e9 stavb\u011b...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "M\u00fdto is common in most surrounding countries.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim that can be verified by checking the prevalence of 'm\u00fdto' or similar systems in surrounding countries.)",
            "origin_text": "m\u00fdto je ve v\u011bt\u0161in\u011b okoln\u00edch zem\u00edch.",
            "start": 0,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "In the given context, m\u00fdto is described as a vampire.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The description of 'm\u00fdto' as a vampire seems metaphorical or symbolic and lacks objective verifiability unless further context specifies it clearly.)",
            "origin_text": "Jen u n\u00e1s je to pijavice.",
            "start": 36,
            "end": 61
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kapsch has a hundred-year tradition.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement asserts a historical fact about the duration of Kapsch's existence, which can be verified through company history records.)",
            "origin_text": "Kapsch firma se stoletou tradic\u00ed.",
            "start": 62,
            "end": 95
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Most critics are Samaritans who work for free.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is vague and lacks specific context or identifiable references to verify whether most critics fit this description.)",
            "origin_text": "Asi v\u011bt\u0161ina kritizuj\u00edc\u00edch jsou samarit\u00e1n\u00ed co pracuj\u00ed zadarmo.",
            "start": 96,
            "end": 157
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "The state collects more than 10 billion annually from tolls.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents a verifiable factual claim about the amount of revenue collected by the state, which can be checked through financial records or reports.)",
            "origin_text": "St\u00e1t vyb\u00edr\u00e1 na m\u00fdtn\u00e9m p\u0159es 10 mld ro\u010dn\u011b.",
            "start": 158,
            "end": 198
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "This amount contributes significantly to the budget.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (While 'this amount' refers to previously mentioned funds, the term 'significantly' is subjective and not quantifiably verifiable without specific criteria.)",
            "origin_text": "To je hezk\u00fd p\u0159\u00edjem do rozpo\u010dtu.",
            "start": 199,
            "end": 230
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Collected money was intended for road construction and modernization.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The purpose of collected funds can be verified through official statements, budgets, or policies regarding their intended use.)",
            "origin_text": "Tyto pen\u00edze m\u011bly j\u00edt na v\u00fdstavbu d\u00e1lnic a modernizaci.",
            "start": 231,
            "end": 285
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Instead, funds were used for other purposes like gerrymandering.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the actual use of funds that can be investigated by examining budget allocations and spending reports.)",
            "origin_text": "Ale bohu\u017eel \u0161ly na koblihy.",
            "start": 286,
            "end": 313
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Similar issues with EET are mentioned.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks specificity about what 'similar issues' or 'EET' refers to, making it unverifiable without additional context.)",
            "origin_text": "To sam\u00e9 EET.",
            "start": 314,
            "end": 326
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "Babi\u0161 announced a specific additional collection in billions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim regarding an announcement by Babi\u0161 that can be verified through news reports or official statements.)",
            "origin_text": "Babi\u0161 hl\u00e1sal kolik mld. se vybere nav\u00edc.",
            "start": 327,
            "end": 367
        },
        {
            "id": 10,
            "claim": "Claimed funds would be used to build schools and hospitals.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a verifiable claim about the stated intended use of funds, which can be checked against official announcements or budget plans.)",
            "origin_text": "Za to postav\u00edme \u0161koly, nemocnice...",
            "start": 368,
            "end": 403
        },
        {
            "id": 11,
            "claim": "There is uncertainty about the construction of such facilities.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement expresses uncertainty, which is subjective and cannot be objectively verified as a factual condition.)",
            "origin_text": "Nev\u00ed n\u011bkdo n\u00e1hodou o takov\u00e9 stavb\u011b...",
            "start": 404,
            "end": 441
        }
    ]
},{
    "source": "na internetu je asi milion n\u00e1vod\u016f jak cvi\u010dit doma nebo v okol\u00ed domu s vlastn\u00ed vahou a jednoduch\u00fdmi dostupn\u00fdmi pom\u016fckami. Ale stejn\u011b to tady vypad\u00e1, \u017ee obezita se u n\u00e1s poprv\u00e9 objevila a\u017e s uzav\u00edrkou okres\u016f",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Internet contains about a million workout guides.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is too vague to verify due to the lack of specific reference or metric for what constitutes a 'workout guide' and the dynamic nature of internet content.)",
            "origin_text": "na internetu je asi milion n\u00e1vod\u016f",
            "start": 0,
            "end": 33
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Guides are for exercising at home or nearby with personal weights.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a general claim without specific references that could be verified; it lacks clarity on which guides or sources are being referred to.)",
            "origin_text": "jak cvi\u010dit doma nebo v okol\u00ed domu s vlastn\u00ed vahou",
            "start": 34,
            "end": 83
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Simple and available aids can be used for workouts.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is too broad and subjective, lacking specific details about what 'simple and available aids' refer to, making it non-verifiable.)",
            "origin_text": "a jednoduch\u00fdmi dostupn\u00fdmi pom\u016fckami.",
            "start": 84,
            "end": 120
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Obesity in the area reportedly first appeared after county closures.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a factual claim that can potentially be verified by historical health data or reports on obesity trends relative to county closures.)",
            "origin_text": "Ale stejn\u011b to tady vypad\u00e1, \u017ee obezita se u n\u00e1s poprv\u00e9 objevila a\u017e s uzav\u00edrkou okres\u016f",
            "start": 121,
            "end": 205
        }
    ]
},{
    "source": "take me to zarazilo, protoze typicka hudba zdejsi a novozelandske ex-pat samoanske komunity je typicky tichomorska (bubny, ukulele, kytary).Reggae je znama hudba Afro-jamajcanu , tedy uplne jiny ocean!Trochu jsem si zagoogloval. Podarilo se mi zjistit, ze na Samou se pres nedalekou Americkou Samou (soucast zamorskych teritorii USA) v novejsi dobe dostala \"havajska verze reggae\" a zpopularizovala tam, ale neprekonala puvodni tichomorskou hudebni kulturu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Zarazilo has typical music from New Zealand ex-pat Samoan community.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks specificity about who or what 'Zarazilo' refers to, making it unverifiable.)",
            "origin_text": "take me to zarazilo, protoze typicka hudba zdejsi a novozelandske ex-pat samoanske komunity je typicky tichomorska (bubny, ukulele, kytary).",
            "start": 0,
            "end": 140
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Typical Pacific music includes drums, ukulele, guitars.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the instruments associated with Pacific music that can be investigated through musical studies and cultural sources.)",
            "origin_text": "",
            "start": 139,
            "end": 139
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Reggae is known Afro-Jamaican music.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The origins of reggae as a music genre rooted in Jamaica are verifiable through historical and musicological research.)",
            "origin_text": "Reggae je znama hudba Afro-jamajcanu ,",
            "start": 140,
            "end": 178
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Reggae is completely different from oceanic music.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement expresses an opinion comparing genres, which involves subjective judgment rather than objective fact.)",
            "origin_text": "tedy uplne jiny ocean!",
            "start": 179,
            "end": 201
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Research revealed Hawaiian version of reggae on Samoa.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The lack of specificity about the research or its findings makes it unverifiable without additional context.)",
            "origin_text": "rochu jsem si zagoogloval. Podarilo se mi zjistit, ze na Samou se pres nedalekou Americkou Samou (soucast zamorskych teritorii USA) v novejsi dobe dostala \"havajska verze reggae\"",
            "start": 202,
            "end": 380
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Hawaiian reggae came via nearby American Samoa.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents a verifiable claim regarding the cultural transmission route that can be investigated through historical and musicological studies.)",
            "origin_text": "a zpopularizovala tam,",
            "start": 381,
            "end": 403
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "American Samoa is part of US territories.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The political status of American Samoa as a U.S. territory is an established fact that can be verified with governmental or authoritative sources.)",
            "origin_text": "",
            "start": 333,
            "end": 333
        }
    ]
},{
    "source": "\u0160impanzi pou\u017e\u00edvaj\u00ed na sousedn\u00ed tlupy odstra\u0161uj\u00edc\u00ed metody - po\u0159\u00e1daj\u00ed v\u00fdpravy na zatoulan\u00e9 jedince, kter\u00e9 mrza\u010d\u00ed, ale nezab\u00edjej\u00ed: jen a\u0165 se posti\u017een\u00fd doplaz\u00ed ke sv\u00fdm a vyd\u011bs\u00ed je. Ka\u017ed\u00fd p\u0159\u00edrodn\u00ed druh jde a\u017e na hranici toho, co dok\u00e1\u017ee vymyslet. Co vymyslet nedok\u00e1\u017ee, to ned\u011bl\u00e1. Nen\u00ed to tak, \u017ee by n\u011bco mohl, ale \u0159ekl si \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9, to d\u011blat nebudeme\". Lid\u00e9 nejsou zlej\u0161\u00ed, jen toho dok\u00e1\u017e\u00ed v\u00edc vymyslet.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "\u0160impanzi pou\u017e\u00edvaj\u00ed odstra\u0161uj\u00edc\u00ed metody proti sousedn\u00edm tlap\u00e1m.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement asserts a specific behavior of chimpanzees that can be verified through observation or studies in primatology.)",
            "origin_text": "\u0160impanzi pou\u017e\u00edvaj\u00ed na sousedn\u00ed tlupy odstra\u0161uj\u00edc\u00ed metody -",
            "start": 0,
            "end": 58
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Organizuj\u00ed v\u00fdpravy na zatoulan\u00e9 jedince \u0161impanse.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is vague as it lacks specificity about who 'organizes' and does not provide verifiable details on the context of these events.)",
            "origin_text": "po\u0159\u00e1daj\u00ed v\u00fdpravy na zatoulan\u00e9 jedince,",
            "start": 59,
            "end": 97
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "\u0160impanzi mrz\u00ed, ale nezabij\u00ed zatoulan\u00e9 jedince.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a specific claim about chimpanzee behavior towards captured individuals that can be investigated through behavioral studies.)",
            "origin_text": "kter\u00e9 mrza\u010d\u00ed, ale nezab\u00edjej\u00ed:",
            "start": 98,
            "end": 127
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "C\u00edlem je, aby posti\u017een\u00fd se doplazil ke sv\u00fdm.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks clarity on who 'they' are and what context this goal is set in, making it unverifiable without additional information.)",
            "origin_text": "jen a\u0165 se posti\u017een\u00fd doplaz\u00ed ke sv\u00fdm",
            "start": 128,
            "end": 163
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Posti\u017een\u00fd \u0161impanz m\u00e1 za \u00fakol vyd\u011bsit sousedy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement uses subjective language ('\u00fakol') without clear evidence or reference to a verifiable source that can be checked.)",
            "origin_text": "a vyd\u011bs\u00ed je.",
            "start": 164,
            "end": 176
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Co nelze vymyslet, nen\u00ed provedeno \u017e\u00e1dnou tvorem.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Ka\u017ed\u00fd p\u0159\u00edrodn\u00ed druh jde a\u017e na hranici toho, co dok\u00e1\u017ee vymyslet. Co vymyslet nedok\u00e1\u017ee, to ned\u011bl\u00e1.",
            "start": 177,
            "end": 273
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Nedostatek schopnosti nesouvis\u00ed s mor\u00e1ln\u00edm rozhodnut\u00edm.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Nen\u00ed to tak, \u017ee by n\u011bco mohl, ale \u0159ekl si \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9, to d\u011blat nebudeme\".",
            "start": 274,
            "end": 358
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Lid\u00e9 nejsou zlej\u0161\u00ed ne\u017e jin\u00e9 druhy \u017eivo\u010dich\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Lid\u00e9 nejsou zlej\u0161\u00ed,",
            "start": 359,
            "end": 378
        }
    ]
}]
