,{
    "source": "... pokud chci mit data v bezpeci, tak jedine je mit sifrovana a na Linuxu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Chci m\u00edt data v bezpe\u010d\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok vyjad\u0159uje subjektivn\u00ed n\u00e1zor, neov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 informace.)",
            "origin_text": "... pokud chci mit data v bezpeci,",
            "start": 0,
            "end": 34
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Data by m\u011bla b\u00fdt uchov\u00e1v\u00e1na na Linuxu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed o pou\u017eit\u00ed opera\u010dn\u00edho syst\u00e9mu pro ukl\u00e1d\u00e1n\u00ed data obsahuje ov\u011b\u0159itelnou faktickou podm\u00ednku.)",
            "origin_text": "tak jedine je mit sifrovana a na Linuxu.",
            "start": 35,
            "end": 75
        }
    ]
},{
    "source": "A kde je zm\u00ednka o antivirotik\u00e1ch typu Isoprinosin a Ivermectin?",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Isoprinosin je ozna\u010dov\u00e1n jako antivirovka.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o ozna\u010den\u00ed l\u00e1tky, kter\u00e9 m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno l\u00e9ka\u0159sk\u00fdmi zdroji nebo datab\u00e1zemi o l\u00e9\u010divech.)",
            "origin_text": "A kde je zm\u00ednka o antivirotik\u00e1ch typu Isoprinosin",
            "start": 0,
            "end": 49
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Ivermectin je ozna\u010dov\u00e1n jako antivirovka.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o ozna\u010den\u00ed l\u00e1tky, kter\u00e9 m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno pomoc\u00ed v\u011bdeck\u00fdch studi\u00ed a datab\u00e1z\u00ed l\u00e9k\u016f.)",
            "origin_text": "a Ivermectin?",
            "start": 50,
            "end": 63
        }
    ]
},{
    "source": "A mysl\u00edte, \u017ee v Linuxu nen\u00ed jen na okrasu? Jakmile m\u00e1te fyzick\u00fd p\u0159\u00edstup k po\u010d\u00edta\u010di, tak jde nastavit rootovsk\u00e9 heslo tak\u00e9. Proto se servery zamykaj\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Linux m\u00e1 praktickou funkci.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tvrzen\u00ed je p\u0159\u00edli\u0161 obecn\u00e9 a obsahuje subjektivn\u00ed pojem 'praktickou', kter\u00fd nelze objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "A mysl\u00edte, \u017ee v Linuxu nen\u00ed jen na okrasu?",
            "start": 0,
            "end": 42
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Nastavit rootovsk\u00e9 heslo je mo\u017en\u00e9 s fyzick\u00fdm p\u0159\u00edstupem k po\u010d\u00edta\u010di.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed obsahuje ov\u011b\u0159itelnou faktickou informaci o schopnosti zm\u011bnit rootovsk\u00e9 heslo s fyzick\u00fdm p\u0159\u00edstupem.)",
            "origin_text": "Jakmile m\u00e1te fyzick\u00fd p\u0159\u00edstup k po\u010d\u00edta\u010di, tak jde nastavit rootovsk\u00e9 heslo tak\u00e9.",
            "start": 43,
            "end": 122
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Servery se zamykaj\u00ed jako bezpe\u010dnostn\u00ed opat\u0159en\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tvrzen\u00ed je p\u0159\u00edli\u0161 neur\u010dit\u00e9, aby bylo mo\u017en\u00e9 konkr\u00e9tn\u011b ov\u011b\u0159it z\u00e1mek server\u016f jako bezpe\u010dnostn\u00ed opat\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "Proto se servery zamykaj\u00ed.",
            "start": 123,
            "end": 149
        }
    ]
},{
    "source": "A pen\u00edze na ty dotace si tisknou? Dotace na elektromobilitu funguj\u00ed jen dokud je elektromobilita minoritn\u00ed z\u00e1le\u017eitost\u00ed.",
    "claims": {
        "Pochybuje se, zda jsou pen\u00edze na dotace legitimn\u011b tisknuty.": {
            "text": "A pen\u00edze na ty dotace si tisknou?",
            "start": 0,
            "end": 33
        },
        "Dotace na elektromobilitu jsou efektivn\u00ed pouze, kdy\u017e je elektromobilita minoritn\u00ed z\u00e1le\u017eitost\u00ed.": {
            "text": "Dotace na elektromobilitu funguj\u00ed jen dokud je elektromobilita minoritn\u00ed z\u00e1le\u017eitost\u00ed.",
            "start": 34,
            "end": 119
        }
    }
},{
    "source": "A zapomn\u011bli jste na variantu, \u017ee je disk \u0161ifrovan\u00fd Bitlockerem a vy nev\u00edte heslo. To u\u017e takhle jednodu\u0161e nejde. Proto je ve v\u011bt\u0161in\u011b firemn\u00edch politik vy\u017eadov\u00e1no \u0161ifrov\u00e1n\u00ed disku.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Disk je \u0161ifrovan\u00fd Bitlockerem.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed a ov\u011b\u0159itelnou informaci o tom, \u017ee disk pou\u017e\u00edv\u00e1 \u0161ifrovac\u00ed technologii.)",
            "origin_text": "A zapomn\u011bli jste na variantu, \u017ee je disk \u0161ifrovan\u00fd Bitlockerem",
            "start": 0,
            "end": 62
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Vy nev\u00edte heslo.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tvrzen\u00ed je subjektivn\u00ed a nejasn\u00e9 bez konkr\u00e9tn\u00ed reference na osobu.)",
            "origin_text": "a vy nev\u00edte heslo.",
            "start": 63,
            "end": 81
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Je obt\u00ed\u017en\u00e9 p\u0159istupovat k \u0161ifrovan\u00e9mu disku bez hesla.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed obsahuje obecnou ov\u011b\u0159itelnou informaci o technick\u00e9m aspektu p\u0159\u00edstupu ke \u0161ifrovan\u00e9mu disku.)",
            "origin_text": "To u\u017e takhle jednodu\u0161e nejde.",
            "start": 82,
            "end": 111
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "\u0160ifrov\u00e1n\u00ed disku je vy\u017eadov\u00e1no v\u011bt\u0161inou firemn\u00edch politik.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed obsahuje obecn\u00e9 faktick\u00e9 informace, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it zkoum\u00e1n\u00edm firemn\u00edch politik a zpr\u00e1v.)",
            "origin_text": "Proto je ve v\u011bt\u0161in\u011b firemn\u00edch politik vy\u017eadov\u00e1no \u0161ifrov\u00e1n\u00ed disku.",
            "start": 112,
            "end": 177
        }
    ]
},{
    "source": "Ale kecy, EURO 6 plat\u00ed od 1.1.2015, to znamen\u00e1, \u017ee 5 let star\u00e9 auto mus\u00ed spl\u0148ovat EURO 6",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Euro 6 plat\u00ed od 1. ledna 2015.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed datum, kter\u00e9 je ov\u011b\u0159iteln\u00e9 prost\u0159ednictv\u00edm legislativn\u00edch zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "Ale kecy, EURO 6 plat\u00ed od 1.1.2015,",
            "start": 0,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Auto star\u00e9 p\u011bt let mus\u00ed spl\u0148ovat Euro 6.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (I kdy\u017e obsahuje faktick\u00fd prvek, bez kontextu nebo geografick\u00fdch detail\u016f nelze tento v\u00fdrok objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "to znamen\u00e1, \u017ee 5 let star\u00e9 auto mus\u00ed spl\u0148ovat EURO 6",
            "start": 36,
            "end": 88
        }
    ]
},{
    "source": "Ani prihlasovani pomoci uctu Microsoftu neni extra bezpecny, stale plati, ze si taky mohu povolit ucet Administrator a pres nej se k souborum uzivatelu dostat, proto pokud chci mit data v bezpeci, tak jedine je mit sifrovana.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "P\u0159ihl\u00e1\u0161en\u00ed pomoc\u00ed \u00fa\u010dtu Microsoftu nen\u00ed extra bezpe\u010dn\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tvrzen\u00ed obsahuje n\u00e1zorovou interpretaci bez konkr\u00e9tn\u00edch, m\u011b\u0159iteln\u00fdch fakt\u016f.)",
            "origin_text": "Ani prihlasovani pomoci uctu Microsoftu neni extra bezpecny,",
            "start": 0,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Lze povolit \u00fa\u010det Administrator pro p\u0159\u00edstup k soubor\u016fm u\u017eivatele.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed uv\u00e1d\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed mo\u017enost syst\u00e9mov\u00e9 konfigurace, kter\u00e1 je ov\u011b\u0159iteln\u00e1.)",
            "origin_text": "stale plati, ze si taky mohu povolit ucet Administrator a pres nej se k souborum uzivatelu dostat,",
            "start": 61,
            "end": 159
        }
    ]
},{
    "source": "Ano, to samoz\u0159ejm\u011b lze. Ale pokud by na silnic\u00edch z\u016fstala p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b osobn\u00ed doprava, tak \u00fadr\u017eba bude st\u00e1t 5-10% toho, co dnes.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Je mo\u017en\u00e9 prov\u00e9st zm\u011bnu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je p\u0159\u00edli\u0161 nejasn\u00fd a obecn\u00fd, aby byl ov\u011b\u0159en.)",
            "origin_text": "Ano, to samoz\u0159ejm\u011b lze.",
            "start": 0,
            "end": 23
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "N\u00e1klady na \u00fadr\u017ebu budou 5-10% sou\u010dasn\u00fdch n\u00e1klad\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed informace o procentech n\u00e1klad\u016f, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed dostupn\u00fdch dat nebo pl\u00e1novan\u00fdch rozpo\u010dtov\u00fdch projekc\u00ed.)",
            "origin_text": "Ale pokud by na silnic\u00edch z\u016fstala p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b osobn\u00ed doprava, tak \u00fadr\u017eba bude st\u00e1t 5-10% toho, co dnes.",
            "start": 24,
            "end": 124
        }
    ]
},{
    "source": "BTW: v\u011bt\u0161ina ob\u011bt\u00ed \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky zahynula pr\u00e1v\u011b na extr\u00e9mn\u011b silnou reakci imunitn\u00edho syst\u00e9mu. Kdyby tehdy lidstvo znalo kortikoidy a byly dostupn\u00e9, tak by ob\u011bti \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky byly v\u00fdrazn\u011b ni\u017e\u0161\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "V\u011bt\u0161ina ob\u011bt\u00ed \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky zahynula na extr\u00e9mn\u011b silnou reakci imunitn\u00edho syst\u00e9mu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok obsahuje faktick\u00e1 tvrzen\u00ed, kter\u00e1 lze prov\u011b\u0159it l\u00e9ka\u0159skou literaturou o p\u0159\u00ed\u010din\u00e1ch smrti b\u011bhem pandemie \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky.)",
            "origin_text": "BTW: v\u011bt\u0161ina ob\u011bt\u00ed \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky zahynula pr\u00e1v\u011b na extr\u00e9mn\u011b silnou reakci imunitn\u00edho syst\u00e9mu.",
            "start": 0,
            "end": 97
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Kortikoidy by mohly sn\u00ed\u017eit po\u010det ob\u011bt\u00ed b\u011bhem \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky, pokud byly zn\u00e1my a dostupn\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je spekulativn\u00ed a hypotetick\u00fd povahy bez konkr\u00e9tn\u00edch d\u016fkaz\u016f pro svou platnost v historick\u00e9m kontextu.)",
            "origin_text": "Kdyby tehdy lidstvo znalo kortikoidy a byly dostupn\u00e9, tak by ob\u011bti \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky byly v\u00fdrazn\u011b ni\u017e\u0161\u00ed.",
            "start": 98,
            "end": 202
        }
    ]
},{
    "source": "Brzdy a pneumatiky vypust\u00ed v\u00edce pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Pneumatiky vypou\u0161t\u00ed pevn\u00e9 \u010d\u00e1stice.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed je podlo\u017eeno v\u011bdeck\u00fdmi a empirick\u00fdmi d\u016fkazy.)",
            "origin_text": "Brzdy a pneumatiky vypust\u00ed v\u00edce pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic.",
            "start": 0,
            "end": 47
        }
    ]
},{
    "source": "Btw ta provozn\u00ed teplota je kv\u016fli po\u0161kozen\u00ed motoru. Oni ho tam vyt\u00e1\u010d\u00ed na maxim\u00e1ln\u00ed ot\u00e1\u010dky, ud\u011blejte to v zim\u011b se studen\u00fdm a mo\u017en\u00e1 tam z\u016fstane nadobro...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Provozn\u00ed teplota je zp\u016fsobena po\u0161kozen\u00edm motoru.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje obecnou p\u0159edpokl\u00e1danou kauz\u00e1ln\u00ed souvislost bez specifick\u00e9 diagnostiky nebo kontextu.)",
            "origin_text": "Btw ta provozn\u00ed teplota je kv\u016fli po\u0161kozen\u00ed motoru.",
            "start": 0,
            "end": 50
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Motor je vyt\u00e1\u010den na maxim\u00e1ln\u00ed ot\u00e1\u010dky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Pomoc\u00ed technick\u00e9ho vybaven\u00ed lze potvrdit stav motoru.)",
            "origin_text": "Oni ho tam vyt\u00e1\u010d\u00ed na maxim\u00e1ln\u00ed ot\u00e1\u010dky,",
            "start": 51,
            "end": 89
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Doporu\u010duje se prov\u00e9st akci v zim\u011b se studen\u00fdmi podm\u00ednkami.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Je to n\u00e1zorov\u00fd v\u00fdrok bez objektivn\u00edho zp\u016fsobu ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "ud\u011blejte to v zim\u011b se studen\u00fdm",
            "start": 90,
            "end": 120
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Motor m\u016f\u017ee z\u016fstat trvale po\u0161kozen.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Stav po\u0161kozen\u00ed lze objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "a mo\u017en\u00e1 tam z\u016fstane nadobro...",
            "start": 121,
            "end": 151
        }
    ]
},{
    "source": "Cena je teda dost sebevedoma, na druhou stranu mensi Peugeot 3008 hybrid stoji 1,2 mega...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Cena je dostate\u010dn\u011b sebev\u011bdom\u00e1.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tento v\u00fdrok vyjad\u0159uje subjektivn\u00ed n\u00e1zor bez konkr\u00e9tn\u00edho odkazu nebo kontextu, co\u017e ho \u010din\u00ed nelze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "Cena je teda dost sebevedoma,",
            "start": 0,
            "end": 29
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Men\u0161\u00ed Peugeot 3008 hybrid stoj\u00ed 1,2 milionu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed faktick\u00e9 informace o vozidle a jeho cen\u011b, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "na druhou stranu mensi Peugeot 3008 hybrid stoji 1,2 mega...",
            "start": 30,
            "end": 90
        }
    ]
},{
    "source": "Corona zp\u016fsobila jeden zaj\u00edmav\u00fd jev. Lid\u00e9 se za\u010dali v\u00edce vyh\u00fdbat MHD a dost lid\u00ed si koupilo do rodiny dal\u0161\u00ed v\u016fz pro doj\u00ed\u017ed\u011bn\u00ed do pr\u00e1ce pr\u00e1v\u011b m\u00edsto vyu\u017eit\u00ed MHD ... a v\u011bt\u0161inou to byla star\u0161\u00ed, levn\u00e1 vozidla odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed star\u0161\u00edm norm\u00e1m ... tedy produkuj\u00edc\u00ed v\u00edce emis\u00ed. Taky u\u017e EU dum\u00e1 nad t\u00edm, jak omezit prodej ojetin.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Pandemie Corona vedla ke zm\u011bn\u00e1m v chov\u00e1n\u00ed lid\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento tvrzen\u00ed lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm r\u016fzn\u00fdch zdroj\u016f, kter\u00e9 analyzuj\u00ed soci\u00e1ln\u00ed a behavior\u00e1ln\u00ed zm\u011bny v pr\u016fb\u011bhu pandemie.)",
            "origin_text": "Corona zp\u016fsobila jeden zaj\u00edmav\u00fd jev.",
            "start": 0,
            "end": 36
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Lid\u00e9 se za\u010dali v\u00edce vyh\u00fdbat metropolitn\u00ed hromadn\u00e9 doprav\u011b (MHD).",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 prvky, jako je p\u0159ijet\u00ed a pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed MHD, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it z\u00e1znamy o cestov\u00e1n\u00ed nebo pr\u016fzkumy.)",
            "origin_text": "Lid\u00e9 se za\u010dali v\u00edce vyh\u00fdbat MHD",
            "start": 37,
            "end": 68
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Dost lid\u00ed si koupilo do rodiny dal\u0161\u00ed v\u016fz pro doj\u00ed\u017ed\u011bn\u00ed do pr\u00e1ce.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto je konkr\u00e9tn\u00ed faktick\u00e1 tvrzen\u00ed, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm statistik prodeje vozidel.)",
            "origin_text": "a dost lid\u00ed si koupilo do rodiny dal\u0161\u00ed v\u016fz pro doj\u00ed\u017ed\u011bn\u00ed do pr\u00e1ce",
            "start": 69,
            "end": 134
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Dal\u0161\u00ed vozidla byla zakoupena m\u00edsto vyu\u017eit\u00ed MHD.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed je faktick\u00e9, pokud existuj\u00ed z\u00e1znamy, kter\u00e9 ukazuj\u00ed \u00fadaje o sn\u00ed\u017een\u00ed pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed MHD sou\u010dasn\u011b s rostouc\u00edm po\u010dtem automobil\u016f.)",
            "origin_text": "pr\u00e1v\u011b m\u00edsto vyu\u017eit\u00ed MHD",
            "start": 135,
            "end": 158
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "V\u011bt\u0161inou kupovan\u00e1 vozidla byla star\u0161\u00ed a levn\u00e1, odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed star\u0161\u00edm norm\u00e1m.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed lze prov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm anal\u00fdz trhu a statistik o automobilov\u00fdch n\u00e1kupc\u00edch.)",
            "origin_text": "... a v\u011bt\u0161inou to byla star\u0161\u00ed, levn\u00e1 vozidla odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed star\u0161\u00edm norm\u00e1m",
            "start": 159,
            "end": 231
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Star\u0161\u00ed vozidla produkuj\u00ed v\u00edce emis\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto je obecn\u011b zn\u00e1m\u00e9 faktum zpracovan\u00e9 environment\u00e1ln\u00edmi v\u011bdci a regula\u010dn\u00edmi org\u00e1ny.)",
            "origin_text": "... tedy produkuj\u00edc\u00ed v\u00edce emis\u00ed.",
            "start": 232,
            "end": 264
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Evropsk\u00e1 unie \u00favazuje omezen\u00ed prodeje ojetin.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (To je faktick\u00e1 tvrzen\u00ed o legisla\u010dn\u00edm postupu, kterou lze prov\u011b\u0159it p\u0159es prameny EU.)",
            "origin_text": "Taky u\u017e EU dum\u00e1 nad t\u00edm, jak omezit prodej ojetin.",
            "start": 265,
            "end": 315
        }
    ]
},{
    "source": "Evropa se zbl\u00e1znila, postihovat auta, kter\u00e1 vypou\u0161t\u00ed nula nula nic zplodin je nesmysl. Pokud EU nem\u00e1 j\u017e dop\u0159edu vybran\u00e9 levn\u00e9, smyslupln\u00e9 a ekologick\u00e9 palivo, pak opravdu nech\u00e1pu pro\u010d ni\u010d\u00ed to, co l\u00e9ta budovalo. Po l\u00e9tech evropsk\u00e9ho blahobytu n\u00e1s z\u0159ejm\u011b \u010dekaj\u00ed l\u00e9ta str\u00e1d\u00e1n\u00ed, hloupost\u00ed. Jen aby to Evropu nepolo\u017eilo!",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Evropa postihuje auta, kter\u00e1 nevypou\u0161t\u011bj\u00ed emise.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm zdroj\u016f o politice EU t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se automobil\u016f a emis\u00ed.)",
            "origin_text": "Evropa se zbl\u00e1znila, postihovat auta, kter\u00e1 vypou\u0161t\u00ed nula nula nic zplodin",
            "start": 0,
            "end": 74
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Evropsk\u00e1 unie nem\u00e1 je\u0161t\u011b vybran\u00e9 ekonomick\u00e9 a ekologick\u00e9 palivo.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm vl\u00e1dn\u00edch nebo ofici\u00e1ln\u00edch zdroj\u016f EU o rozhodov\u00e1n\u00ed o palivech.)",
            "origin_text": "je nesmysl. Pokud EU nem\u00e1 j\u017e dop\u0159edu vybran\u00e9 levn\u00e9, smyslupln\u00e9 a ekologick\u00e9 palivo",
            "start": 75,
            "end": 157
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Postihov\u00e1n\u00ed ohro\u017euje to, co bylo dlouho budov\u00e1no.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje obecn\u00e9 generalizace bez konkr\u00e9tn\u00edch faktick\u00fdch odkaz\u016f.)",
            "origin_text": " pak opravdu nech\u00e1pu pro\u010d ni\u010d\u00ed to, co l\u00e9ta budovalo.",
            "start": 158,
            "end": 210
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Evropa m\u011bla roky blahobytu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed zahrnuje historickou tvrzen\u00ed, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm ekonomick\u00e9 a statistick\u00e9 dat.)",
            "origin_text": "Po l\u00e9tech evropsk\u00e9ho blahobytu",
            "start": 211,
            "end": 241
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Mo\u017en\u00e1 nastane obdob\u00ed str\u00e1d\u00e1n\u00ed a chytr\u00fdch rozhodnut\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tvrzen\u00ed je n\u00e1zorov\u00fd a speculativn\u00ed bez konkr\u00e9tn\u00edch faktick\u00fdch odkaz\u016f.)",
            "origin_text": "n\u00e1s z\u0159ejm\u011b \u010dekaj\u00ed l\u00e9ta str\u00e1d\u00e1n\u00ed, hloupost\u00ed",
            "start": 242,
            "end": 284
        }
    ]
},{
    "source": "Filtr pevnych castic nezachyti oxidy dusiku nebo jine zplodiny.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Filtry pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic nezachycuj\u00ed oxidy dusnat\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 fakta o schopnostech filtr\u016f pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic p\u0159i zachyt\u00e1v\u00e1n\u00ed oxidu dusnat\u00e9ho.)",
            "origin_text": "Filtr pevnych castic nezachyti oxidy dusiku",
            "start": 0,
            "end": 43
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Filtry pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic nezachycuj\u00ed jin\u00e9 zne\u010di\u0161\u0165uj\u00edc\u00ed l\u00e1tky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je p\u0159\u00edli\u0161 neur\u010dit\u00fd a \u0161irok\u00fd, aby bylo mo\u017en\u00e9 prov\u00e9st objektivn\u00ed ov\u011b\u0159en\u00ed konkr\u00e9tn\u00edch zne\u010di\u0161\u0165uj\u00edc\u00edch l\u00e1tek.)",
            "origin_text": "nebo jine zplodiny",
            "start": 44,
            "end": 62
        }
    ]
},{
    "source": "Heslo ve Windows je toti\u017e jen na okrasu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Heslo ve Windows je pova\u017eov\u00e1no za m\u00e1lo \u00fa\u010dinn\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok vyjad\u0159uje subjektivn\u00ed n\u00e1zor bez konkr\u00e9tn\u00ed referen\u010dn\u00ed z\u00e1kladny pro ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "Heslo ve Windows je toti\u017e jen na okrasu.",
            "start": 0,
            "end": 40
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Heslo nem\u00e1 hlavn\u00ed bezpe\u010dnostn\u00ed \u00fa\u010del ve Windows.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed je faktick\u00e9 a lze jej ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm spolehliv\u00fdch zdroj\u016f o protokolech a metod\u00e1ch zabezpe\u010den\u00ed v syst\u00e9mu Windows.)",
            "origin_text": "",
            "start": 40,
            "end": 40
        }
    ]
},{
    "source": "Isoprinosine nen\u00ed antivirotikum - sv\u00fdm mechanismem \u00fa\u010dinku. I kdy\u017e se u vir\u00f3z pou\u017e\u00edv\u00e1, to ano. Nicm\u00e9n\u011b j\u00e1 jsem prod\u011blala extr\u00e9mn\u011b t\u011b\u017ek\u00fd COVID a mysl\u00edm, \u017ee Isoprinosine mi byl sp\u00ed\u0161e na \u0161kodu. V\u011b\u0159\u00edm, \u017ee m\u016f\u017ee b\u00fdt u\u017eite\u010dn\u00fd u leh\u010d\u00edch pr\u016fb\u011bh\u016f a sp\u00ed\u0161e na za\u010d\u00e1tku onemocn\u011bn\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Isoprinosine nen\u00ed antivirotikum sv\u00fdm mechanismem \u00fa\u010dinku.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o mechanizmu l\u00e9ku, kter\u00e9 je ov\u011b\u0159iteln\u00e9.)",
            "origin_text": "Isoprinosine nen\u00ed antivirotikum - sv\u00fdm mechanismem \u00fa\u010dinku.",
            "start": 0,
            "end": 58
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Isoprinosine se pou\u017e\u00edv\u00e1 u onemocn\u011bn\u00ed zp\u016fsoben\u00fdch viry.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed o klinick\u00e9m pou\u017eit\u00ed lze prov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm l\u00e9ka\u0159sk\u00fdch studi\u00ed nebo sm\u011brnic.)",
            "origin_text": "I kdy\u017e se u vir\u00f3z pou\u017e\u00edv\u00e1, to ano.",
            "start": 59,
            "end": 93
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "U\u017eivatelka prod\u011blala extr\u00e9mn\u011b t\u011b\u017ek\u00fd COVID.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed o individu\u00e1ln\u00edm zdravotn\u00edm stavu nelze ov\u011b\u0159it bez dal\u0161\u00edch informac\u00ed.)",
            "origin_text": "Nicm\u00e9n\u011b j\u00e1 jsem prod\u011blala extr\u00e9mn\u011b t\u011b\u017ek\u00fd COVID",
            "start": 94,
            "end": 140
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "U\u017eivatelce byl isoprinosin sp\u00ed\u0161e na \u0161kodu b\u011bhem jej\u00edho p\u0159\u00edznaku COVID.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je subjektivn\u00ed a t\u00fdk\u00e1 se individu\u00e1ln\u00ed zku\u0161enosti, kterou nelze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "a mysl\u00edm, \u017ee Isoprinosine mi byl sp\u00ed\u0161e na \u0161kodu.",
            "start": 141,
            "end": 189
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Isoprinosine m\u016f\u017ee b\u00fdt u\u017eite\u010dn\u00fd u leh\u010d\u00edch pr\u016fb\u011bh\u016f nemoci.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed o \u00fa\u010dinku l\u00e9ku lze prov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm klinick\u00fdch studi\u00ed.)",
            "origin_text": "V\u011b\u0159\u00edm, \u017ee m\u016f\u017ee b\u00fdt u\u017eite\u010dn\u00fd u leh\u010d\u00edch pr\u016fb\u011bh\u016f",
            "start": 190,
            "end": 235
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Isoprinosine je pova\u017eov\u00e1n za prosp\u011b\u0161n\u00fd na za\u010d\u00e1tku onemocn\u011bn\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (I kdy\u017e obsahuje prvek n\u00e1zoru, faktick\u00e1 slo\u017eka m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159ena.)",
            "origin_text": "a sp\u00ed\u0161e na za\u010d\u00e1tku onemocn\u011bn\u00ed.",
            "start": 236,
            "end": 266
        }
    ]
},{
    "source": "Isoprinosine posiluje imunitu, pokud m\u00e1te t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh tak je to zp\u016fsobeno vesm\u011bs p\u0159ehnanou imunitn\u00ed reakc\u00ed a mus\u00edte naopak br\u00e1t kortikoidy, kter\u00e9 imunitn\u00ed reakci zeslab\u00ed.K\u00e1mo\u0161 m\u011bl tak\u00e9 velmi t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh a po kortikoidech byl za p\u00e1r dn\u00ed celkem fit.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Isoprinosine posiluje imunitu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou tvrzen\u00ed o \u00fa\u010dinku isoprinosinu na imunitn\u00ed syst\u00e9m, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm v\u011bdeck\u00fdch zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "Isoprinosine posiluje imunitu,",
            "start": 0,
            "end": 30
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "T\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh nemoci je zp\u016fsoben p\u0159ehnanou imunitn\u00ed reakc\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 tvrzen\u00ed o p\u0159\u00ed\u010din\u011b t\u011b\u017ek\u00e9ho pr\u016fb\u011bhu nemoci, co\u017e je testovateln\u00e9 pomoc\u00ed medic\u00ednsk\u00fdch a v\u011bdeck\u00fdch zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "pokud m\u00e1te t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh tak je to zp\u016fsobeno vesm\u011bs p\u0159ehnanou imunitn\u00ed reakc\u00ed",
            "start": 31,
            "end": 107
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kortikoidy oslabuj\u00ed imunitn\u00ed reakci.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou tvrzen\u00ed o \u00fa\u010dinku kortikoid\u016f na imunitn\u00ed syst\u00e9m, kter\u00e1 je \u0161iroce potvrzov\u00e1na v medic\u00edn\u011b.)",
            "origin_text": "a mus\u00edte naopak br\u00e1t kortikoidy, kter\u00e9 imunitn\u00ed reakci zeslab\u00ed.",
            "start": 108,
            "end": 171
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "K\u00e1mo\u0161 m\u011bl t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok nenab\u00edz\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed nebo objektivn\u00ed informace o jednotlivci \u010di p\u0159esn\u00e9 podm\u00ednky, kter\u00e9 by umo\u017enily jeho ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "\u00e1mo\u0161 m\u011bl tak\u00e9 velmi t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh",
            "start": 172,
            "end": 204
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Po kortikoidech byl k\u00e1mo\u0161 za p\u00e1r dn\u00ed celkem fit.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje anekdotickou zpr\u00e1vu, kter\u00e1 nem\u00e1 jasnost ani potvrzen\u00ed specifick\u00fdch \u00fadaj\u016f o jednotlivci \u010di podm\u00ednk\u00e1ch.)",
            "origin_text": "a po kortikoidech byl za p\u00e1r dn\u00ed celkem fit.",
            "start": 205,
            "end": 249
        }
    ]
},{
    "source": "Jako\u017ee zv\u00ed\u0159ata jin\u00fd zv\u00ed\u0159ata nemu\u010d\u00ed? Vid\u011bl jste n\u011bkdy t\u0159eba kosatky na lovu? Samoz\u0159ejm\u011b si k tomu nevyr\u00e1b\u00ed n\u00e1stroje, ov\u0161em vynal\u00e9zav\u00fd jsou a\u017e a\u017e.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Zv\u00ed\u0159ata obvykle jin\u00e1 zv\u00ed\u0159ata nemu\u010d\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed obecn\u00e9 chov\u00e1n\u00ed, kter\u00e9 m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno biologick\u00fdmi a ekologick\u00fdmi daty.)",
            "origin_text": "Jako\u017ee zv\u00ed\u0159ata jin\u00fd zv\u00ed\u0159ata nemu\u010d\u00ed?",
            "start": 0,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Kosatky se mohou v\u011bnovat lovu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok se t\u00fdk\u00e1 specifick\u00e9ho p\u0159irozen\u00e9ho chov\u00e1n\u00ed, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm studi\u00ed o kosatk\u00e1ch.)",
            "origin_text": "Vid\u011bl jste n\u011bkdy t\u0159eba kosatky na lovu?",
            "start": 36,
            "end": 75
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kosatky si k lovu nevyr\u00e1b\u00ed n\u00e1stroje.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed je konkr\u00e9tn\u00ed a lze jej ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm etologick\u00fdch dat.)",
            "origin_text": "Samoz\u0159ejm\u011b si k tomu nevyr\u00e1b\u00ed n\u00e1stroje,",
            "start": 76,
            "end": 115
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Kosatky jsou velmi vynal\u00e9zav\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tvrzen\u00ed obsahuje subjektivn\u00ed hodnocen\u00ed inteligence a nem\u016f\u017ee b\u00fdt objektivn\u011b ov\u011b\u0159eno.)",
            "origin_text": "ov\u0161em vynal\u00e9zav\u00fd jsou a\u017e a\u017e.",
            "start": 116,
            "end": 144
        }
    ]
},{
    "source": "Jasn\u011b a v\u0161echna b\u011b\u017en\u00e1 auta s cenou kolem 500tis. se vyr\u00e1b\u00ed v\u00fdhradn\u011b pro v\u00fdchodn\u00ed Evropu, se proberte.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "B\u011b\u017en\u00e1 auta s cenou kolem 500tis. jsou k dispozici.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 informace o dostupnosti vozidel ur\u010dit\u00e9 ceny.)",
            "origin_text": "Jasn\u011b a v\u0161echna b\u011b\u017en\u00e1 auta s cenou kolem 500tis.",
            "start": 0,
            "end": 48
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "B\u011b\u017en\u00e1 auta s cenou kolem 500tis. se vyr\u00e1b\u00ed pro v\u00fdchodn\u00ed Evropu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 informace o produkci a trhu vozidel ur\u010dit\u00e9 ceny.)",
            "origin_text": "se vyr\u00e1b\u00ed v\u00fdhradn\u011b pro v\u00fdchodn\u00ed Evropu,",
            "start": 49,
            "end": 88
        }
    ]
},{
    "source": "Je to vse o n\u011bjak\u00e9 volb\u011b. J\u00e1 u\u010dinil tuhle, auto nepotrebuju, vl\u00e1da by m\u011bla \u010dinit kroky aby n\u00e1m to zjednodu\u0161ilu, t\u0159eba stav\u011bli cyklostezky ve m\u011bstech, takto jdou miliardy na p\u0159edra\u017een\u00e9 dalnice pro p\u00e1r vyvolen\u00fdch",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Mluv\u010d\u00ed u\u010dinil rozhodnut\u00ed, \u017ee auto nepot\u0159ebuje.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes",
            "origin_text": "Je to vse o n\u011bjak\u00e9 volb\u011b. J\u00e1 u\u010dinil tuhle, auto nepotrebuju,",
            "start": 0,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Vl\u00e1da by m\u011bla podniknout kroky pro zjednodu\u0161en\u00ed situace.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No",
            "origin_text": "vl\u00e1da by m\u011bla \u010dinit kroky aby n\u00e1m to zjednodu\u0161ilu,",
            "start": 61,
            "end": 111
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Navr\u017een\u00fd n\u00e1vrh je stav\u011bt cyklostezky ve m\u011bstech.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes",
            "origin_text": "t\u0159eba stav\u011bli cyklostezky ve m\u011bstech,",
            "start": 112,
            "end": 149
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Autocesty jsou pova\u017eov\u00e1ny za p\u0159edra\u017een\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No",
            "origin_text": "takto jdou miliardy na p\u0159edra\u017een\u00e9 dalnice",
            "start": 150,
            "end": 191
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Miliardy se vynakl\u00e1daj\u00ed na autocestry.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes",
            "origin_text": "pro p\u00e1r vyvolen\u00fdch",
            "start": 192,
            "end": 210
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Tyto v\u00fddaje prosp\u00edvaj\u00ed pouze n\u011bkolika vyvolen\u00fdm.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No",
            "origin_text": "",
            "start": 210,
            "end": 210
        }
    ]
},{
    "source": "Jen k up\u0159esn\u011bn\u00ed. V Evrop\u011b se dobytek samoz\u0159ejm\u011b nezab\u00edj\u00ed elektrick\u00fdm proudem. T\u00edm se jen omr\u00e1\u010d\u00ed aby ve chv\u00edli pod\u0159ez\u00e1n\u00ed nebyl p\u0159i v\u011bdom\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "V Evrop\u011b se dobytek nezab\u00edj\u00ed elektrick\u00fdm proudem.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed lze ov\u011b\u0159it na z\u00e1klad\u011b pravidel a praktik t\u00fdkaj\u00edc\u00edch se zab\u00edjen\u00ed dobytka v r\u016fzn\u00fdch evropsk\u00fdch zem\u00edch.)",
            "origin_text": "Jen k up\u0159esn\u011bn\u00ed. V Evrop\u011b se dobytek samoz\u0159ejm\u011b nezab\u00edj\u00ed elektrick\u00fdm proudem.",
            "start": 0,
            "end": 77
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Elektrick\u00fd proud se pou\u017e\u00edv\u00e1 k omr\u00e1\u010den\u00ed dobytka p\u0159i pod\u0159ez\u00e1n\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm veterin\u00e1rn\u00edch a pr\u016fmyslov\u00fdch sm\u011brnic o metodech omr\u00e1\u010den\u00ed dobytka.)",
            "origin_text": "T\u00edm se jen omr\u00e1\u010d\u00ed aby ve chv\u00edli pod\u0159ez\u00e1n\u00ed nebyl p\u0159i v\u011bdom\u00ed.",
            "start": 78,
            "end": 137
        }
    ]
},{
    "source": "Jen norm\u00e1ln\u00ed v\u00fdvoj civilizace/\u00ed. Chudoba-rozvoj-pokrok-blahobyt-vym\u00fd\u0161len\u00ed hloupost\u00ed-\u00fapadek-zapom\u011bn\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "V\u00fdvoj civilizace je pova\u017eov\u00e1n za norm\u00e1ln\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Toto tvrzen\u00ed vyjad\u0159uje subjektivn\u00ed n\u00e1zor a nelze ho ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "Jen norm\u00e1ln\u00ed v\u00fdvoj civilizace/\u00ed.",
            "start": 0,
            "end": 32
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Chudoba je sou\u010d\u00e1st\u00ed f\u00e1ze v\u00fdvoje civilizace.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (I kdy\u017e zahrnuje teorie, ty jsou analyzovateln\u00e9 a diskutov\u00e1ny v historick\u00fdch a ekonomick\u00fdch studi\u00edch.)",
            "origin_text": "Chudoba",
            "start": 33,
            "end": 40
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Pokrok p\u0159ich\u00e1z\u00ed po rozvoji v civilizaci.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (To se t\u00fdk\u00e1 model\u016f soci\u00e1ln\u00edho a ekonomick\u00e9ho rozvoje, kter\u00e9 lze analyzovat.)",
            "origin_text": "rozvoj-pokrok",
            "start": 41,
            "end": 54
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Blahobyt je sledov\u00e1n po pokroku ve v\u00fdvoji civilizace.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm studi\u00ed o n\u00e1sledn\u00e9m r\u016fstu blahobytu.)",
            "origin_text": "blahobyt",
            "start": 55,
            "end": 63
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Vym\u00fd\u0161len\u00ed hloupost\u00ed se objevuje po blahobytu v civilizaci.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Obsahuje subjektivn\u00ed prvky, kter\u00e9 nelze jednozna\u010dn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "vym\u00fd\u0161len\u00ed hloupost\u00ed",
            "start": 64,
            "end": 83
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "\u00dapadek n\u00e1sleduje po vym\u00fd\u0161len\u00ed hloupost\u00ed v kontextu civilizace.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Stejn\u011b jako p\u0159edchoz\u00ed, obsahuje teoretick\u00e9 a subjektivn\u00ed prvky.)",
            "origin_text": "\u00fapadek",
            "start": 84,
            "end": 90
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Zapom\u011bn\u00ed je f\u00e1z\u00ed po \u00fapadku ve v\u00fdvoji civilizace.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Obsahuje teoretick\u00e9 koncepty, kter\u00e9 nejsou jednozna\u010dn\u011b ov\u011b\u0159iteln\u00e9 fakticky.)",
            "origin_text": "zapom\u011bn\u00ed",
            "start": 91,
            "end": 99
        }
    ]
},{
    "source": "J\u00e1 si marn\u011b vzpom\u00edn\u00e1m, kdy politici m\u00edsto restrikc\u00ed n\u011bco povolili. Snad prodlou\u017een\u00ed intervalu technick\u00e9 u motorek. Jinak se po\u0159\u00e1d zp\u0159\u00eds\u0148uje ve v\u0161ech oblastech \u017eivota. A je \u00fapln\u011b jedno kter\u00e1 strana je u vesla",
    "claims": {
        "Autor nem\u016f\u017ee vzpomenout si na situaci, kdy politici povolili n\u011bco m\u00edsto restrikc\u00ed.": {
            "text": "J\u00e1 si marn\u011b vzpom\u00edn\u00e1m, kdy politici m\u00edsto restrikc\u00ed n\u011bco povolili.",
            "start": 0,
            "end": 66
        },
        "Jednou mo\u017enost\u00ed bylo prodlou\u017een\u00ed intervalu technick\u00e9 kontroly motorek.": {
            "text": "Snad prodlou\u017een\u00ed intervalu technick\u00e9 u motorek.",
            "start": 67,
            "end": 114
        },
        "Restrikce se zp\u0159\u00eds\u0148uj\u00ed ve v\u0161ech oblastech \u017eivota.": {
            "text": "Jinak se po\u0159\u00e1d zp\u0159\u00eds\u0148uje ve v\u0161ech oblastech \u017eivota.",
            "start": 115,
            "end": 166
        },
        "Autor si mysl\u00ed, \u017ee je jedno kter\u00e1 politick\u00e1 strana m\u00e1 moc.": {
            "text": "A je \u00fapln\u011b jedno kter\u00e1 strana je u vesla",
            "start": 167,
            "end": 207
        }
    }
},{
    "source": "J\u00e1 u\u017e vyzkou\u0161el hodn\u011b antivir\u016f, ale jako nejlep\u0161\u00ed se mi jev\u00ed Kasperski internet security.Ten obsahuje i spr\u00e1vu s\u00ed\u0165ov\u00e9ho provozu a umo\u017e\u0148uje ru\u010dn\u011b zak\u00e1zat program\u016fm s\u00ed\u0165ovou komunikaci, co\u017e jsem u jin\u00fdch antivir\u016f nem\u011bl.Tak\u017ee jak\u00e9mukoliv programu m\u016f\u017eete zak\u00e1zat odes\u00edlat data (ne v\u017edy je to p\u0159\u00ednosem) a taky jak\u00e9mukoliv syst\u00e9mov\u00e9mu programu. N\u011bco podobn\u00e9ho nab\u00edz\u00ed i AVG ale hodn\u011b omezen\u011b oproti Kaspersk\u00e9mu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Autor pou\u017eil hodn\u011b antivir\u00e1ln\u00edch program\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 tvrzen\u00ed o chov\u00e1n\u00ed autora, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "J\u00e1 u\u017e vyzkou\u0161el hodn\u011b antivir\u016f,",
            "start": 0,
            "end": 31
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Kaspersky Internet Security je pova\u017eov\u00e1n autorem za nejlep\u0161\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tvrzen\u00ed vyjad\u0159uje subjektivn\u00ed n\u00e1zor autora.)",
            "origin_text": "ale jako nejlep\u0161\u00ed se mi jev\u00ed Kasperski internet security.",
            "start": 32,
            "end": 89
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kaspersky Internet Security obsahuje spr\u00e1vu s\u00ed\u0165ov\u00e9ho provozu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou funkcionalitu softwaru, kterou lze ov\u011b\u0159it dokumentac\u00ed.)",
            "origin_text": "en obsahuje i spr\u00e1vu s\u00ed\u0165ov\u00e9ho provozu",
            "start": 90,
            "end": 127
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Kaspersky umo\u017e\u0148uje ru\u010dn\u011b zak\u00e1zat s\u00ed\u0165ovou komunikaci pro programy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed se t\u00fdk\u00e1 faktick\u00e9 funkce softwaru, kterou lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "a umo\u017e\u0148uje ru\u010dn\u011b zak\u00e1zat program\u016fm s\u00ed\u0165ovou komunikaci,",
            "start": 128,
            "end": 182
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Autor m\u016f\u017ee pomoc\u00ed Kaspersky zak\u00e1zat odes\u00edl\u00e1n\u00ed dat jednotliv\u00fdm program\u016fm.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Obsahuje tvrzen\u00ed o schopnostech programu a chov\u00e1n\u00ed autora, co\u017e je ov\u011b\u0159iteln\u00e9.)",
            "origin_text": "co\u017e jsem u jin\u00fdch antivir\u016f nem\u011bl.Tak\u017ee jak\u00e9mukoliv programu m\u016f\u017eete zak\u00e1zat odes\u00edlat data",
            "start": 183,
            "end": 271
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Autor m\u016f\u017ee s Kaspersky zak\u00e1zat s\u00ed\u0165ovou komunikaci syst\u00e9mov\u00fdm program\u016fm.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Obsahuje tvrzen\u00ed o schopnostech programu a chov\u00e1n\u00ed autora, co\u017e je ov\u011b\u0159iteln\u00e9.)",
            "origin_text": "(ne v\u017edy je to p\u0159\u00ednosem) a taky jak\u00e9mukoliv syst\u00e9mov\u00e9mu programu.",
            "start": 272,
            "end": 337
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "AVG nab\u00edz\u00ed podobnou funkci, ale je omezen\u011bj\u0161\u00ed ne\u017e Kaspersky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed porovn\u00e1v\u00e1 funkce softwaru, kter\u00e9 lze objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "N\u011bco podobn\u00e9ho nab\u00edz\u00ed i AVG ale hodn\u011b omezen\u011b oproti Kaspersk\u00e9mu.",
            "start": 338,
            "end": 403
        }
    ]
},{
    "source": "Kanibalov\u00e9 na ostrov\u011b Samoa t\u011b\u017eko budou m\u00edt reggae v krvi, to vzniklo na \u00fapln\u011b jin\u00e9m ostrov\u011b, v \u00fapln\u011b jin\u00e9m mo\u0159i...Jsem na takov\u00e9 m\u00e1lo informovan\u00e9 pozn\u00e1mky trochu alergick\u00e1, ale mo\u017en\u00e1 za to m\u016f\u017ee tahle moje diagn\u00f3za:https://www.youtube.com/watch?v=7MEqaQJ9lqU",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Kanibalov\u00e9 na ostrov\u011b Samoa pravd\u011bpodobn\u011b nemus\u00ed m\u00edt reggae v krvi.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje stereotypn\u00ed a kulturn\u011b citliv\u00e1 tvrzen\u00ed bez konkr\u00e9tn\u00edch d\u016fkaz\u016f \u010di reference.)",
            "origin_text": "Kanibalov\u00e9 na ostrov\u011b Samoa t\u011b\u017eko budou m\u00edt reggae v krvi,",
            "start": 0,
            "end": 58
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Reggae vzniklo na jin\u00e9m ostrov\u011b, v jin\u00e9m mo\u0159i.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto je faktick\u00e9 tvrzen\u00ed o p\u016fvodu reggae, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it historicky.)",
            "origin_text": "to vzniklo na \u00fapln\u011b jin\u00e9m ostrov\u011b, v \u00fapln\u011b jin\u00e9m mo\u0159i",
            "start": 59,
            "end": 112
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Autor je trochu alergick\u00fd na m\u00e1lo informovan\u00e9 pozn\u00e1mky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok vyjad\u0159uje subjektivn\u00ed n\u00e1zor.)",
            "origin_text": "..Jsem na takov\u00e9 m\u00e1lo informovan\u00e9 pozn\u00e1mky trochu alergick\u00e1,",
            "start": 113,
            "end": 173
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Autor nazna\u010duje diagn\u00f3zu k ospravedln\u011bn\u00ed sv\u00e9ho n\u00e1zoru.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Pokud m\u00e1me p\u0159\u00edstup k dal\u0161\u00edmu materi\u00e1lu od autora, lze ov\u011b\u0159it tvrzen\u00ed o nazna\u010den\u00ed diagn\u00f3zy.)",
            "origin_text": "ale mo\u017en\u00e1 za to m\u016f\u017ee tahle moje diagn\u00f3za:",
            "start": 174,
            "end": 215
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "URL odkazuje na YouTube video: https://www.youtube.com/watch?v=7MEqaQJ9lqU.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (URL odkazuje na konkr\u00e9tn\u00ed zdroj, kter\u00fd je jednodu\u0161e ov\u011b\u0159iteln\u00fd.)",
            "origin_text": "ttps://www.youtube.com/watch?v=7MEqaQJ9lqU",
            "start": 216,
            "end": 258
        }
    ]
},{
    "source": "Komiks super, jen tak d\u00e1l! Je s podivem, \u017ee tady nikomu nevad\u00ed, \u017ee P\u0159erov p\u0159i\u0161el o miliardovou investici a 3500 pracovn\u00edch m\u00edst mimo jin\u00e9 kv\u016fli tomu, \u017ee nen\u00ed napojen\u00fd na d\u00e1lnici, proto\u017ee jej\u00ed v\u00fdstavbu blokuj\u00ed dva, mo\u017en\u00e1 t\u0159i lid\u00e9.Demokracie nen\u00ed jen o tom, abych mohl projevit sv\u016fj n\u00e1zor, ale tak\u00e9 o tom, \u017ee respektuji a akceptuji n\u00e1zor v\u011bt\u0161iny. A pokud jej neakceptuji, pak je na m\u011b, abych dal dohromady v\u011bt\u0161\u00ed v\u011bt\u0161inu",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "P\u0159erov p\u0159i\u0161el o miliardovou investici.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed tvrzen\u00ed o ud\u00e1losti a finan\u010dn\u00ed hodnot\u011b.)",
            "origin_text": "Komiks super, jen tak d\u00e1l! Je s podivem, \u017ee tady nikomu nevad\u00ed, \u017ee P\u0159erov p\u0159i\u0161el o miliardovou investici",
            "start": 0,
            "end": 104
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "P\u0159erov p\u0159i\u0161el o 3500 pracovn\u00edch m\u00edst.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed kvantifikovatelnou informaci t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se pracovn\u00edch m\u00edst.)",
            "origin_text": "a 3500 pracovn\u00edch m\u00edst",
            "start": 105,
            "end": 127
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "D\u016fvodem je nedostatek napojen\u00ed na d\u00e1lnici.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok tvrd\u00ed faktickou p\u0159\u00ed\u010dinu bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu nebo d\u016fkazu.)",
            "origin_text": "mimo jin\u00e9 kv\u016fli tomu, \u017ee nen\u00ed napojen\u00fd na d\u00e1lnici",
            "start": 128,
            "end": 177
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "V\u00fdstavbu d\u00e1lnice blokuj\u00ed dva, mo\u017en\u00e1 t\u0159i lid\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Pokud je situace p\u0159edm\u011btem sledov\u00e1n\u00ed, m\u016f\u017ee b\u00fdt po\u010det lid\u00ed ov\u011b\u0159en.)",
            "origin_text": " proto\u017ee jej\u00ed v\u00fdstavbu blokuj\u00ed dva, mo\u017en\u00e1 t\u0159i lid\u00e9.",
            "start": 178,
            "end": 229
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Demokracie zahrnuje projevov\u00e1n\u00ed sv\u00fdch n\u00e1zor\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Jedn\u00e1 se o obecn\u00fd princip a nen\u00ed to ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 tvrzen\u00ed.)",
            "origin_text": "emokracie nen\u00ed jen o tom, abych mohl projevit sv\u016fj n\u00e1zor",
            "start": 230,
            "end": 286
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Demokracie zahrnuje respektov\u00e1n\u00ed a akceptaci n\u00e1zoru v\u011bt\u0161iny.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Jedn\u00e1 se o obecnou charakteristiku demokracie, nikoli o konkr\u00e9tn\u00ed faktick\u00e9 tvrzen\u00ed.)",
            "origin_text": " ale tak\u00e9 o tom, \u017ee respektuji a akceptuji n\u00e1zor v\u011bt\u0161iny.",
            "start": 287,
            "end": 344
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Pokud nesouhlas\u00ed s n\u00e1zorem v\u011bt\u0161iny, mus\u00ed se shrom\u00e1\u017edit v\u011bt\u0161\u00ed v\u011bt\u0161inu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Nedodr\u017euje skute\u010dn\u00e9 z\u00e1kony nebo praxe ve v\u011bt\u0161in\u011b demokraci\u00ed a je subjektivn\u00ed.)",
            "origin_text": "A pokud jej neakceptuji, pak je na m\u011b, abych dal dohromady v\u011bt\u0161\u00ed v\u011bt\u0161inu",
            "start": 345,
            "end": 417
        }
    ]
},{
    "source": "Michate hrusky a jabka. Windows NT koexistovaly s klasickymi Windows az do Windows 2000.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Michate hrusky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Chyb\u00ed konkr\u00e9tnost a jasnost odkazu, nen\u00ed tedy mo\u017en\u00e9 prov\u00e9st faktickou ov\u011b\u0159itelnost.)",
            "origin_text": "Michate hrusky",
            "start": 0,
            "end": 14
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Michate jabka.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je nejasn\u00fd bez specifikace subjektu, \u010din\u00ed ho nelze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "a jabka",
            "start": 15,
            "end": 22
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Windows NT koexistovaly s klasick\u00fdmi Windows.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Obsahuje faktick\u00e9 informace o historii technologie, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": " Windows NT koexistovaly s klasickymi Windows",
            "start": 23,
            "end": 68
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Koexistence trvala a\u017e do Windows 2000.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Specifick\u00e1 \u010dasov\u00e1 \u00fadajem z technologick\u00e9ho v\u00fdvoje s mo\u017enost\u00ed ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "az do Windows 2000",
            "start": 69,
            "end": 87
        }
    ]
},{
    "source": "Mo\u017en\u00e1 by si na CO2 m\u011bla pan\u00ed redaktorka za\u010d\u00edt d\u00e1vat velk\u00fd pozor, aby se tou toxickou zplodinou neotr\u00e1vila p\u0159i pit\u00ed bublinkov\u00e9 limon\u00e1dy, nebo sodovky.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Pan\u00ed redaktorka by m\u011bla d\u00e1vat velk\u00fd pozor na CO2.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je subjektivn\u00ed a obsahuje doporu\u010den\u00ed, nikoli ov\u011b\u0159itelnou faktu.)",
            "origin_text": "Mo\u017en\u00e1 by si na CO2 m\u011bla pan\u00ed redaktorka za\u010d\u00edt d\u00e1vat velk\u00fd pozor,",
            "start": 0,
            "end": 64
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "CO2 je pova\u017eov\u00e1na za toxickou zplodinu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o chemick\u00e9m/po\u017eitkov\u00e9m stavu CO2, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it na z\u00e1klad\u011b v\u011bdeck\u00fdch definic a konsenzu.)",
            "origin_text": "aby se tou toxickou zplodinou neotr\u00e1vila",
            "start": 65,
            "end": 105
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Pit\u00ed bublinkov\u00e9 limon\u00e1dy nebo sodovky m\u016f\u017ee v\u00e9st k otrav\u011b CO2.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace o potenci\u00e1ln\u00edch zdravotn\u00edch \u00fa\u010dinc\u00edch, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed medic\u00ednsk\u00fdch a v\u011bdeck\u00fdch zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "p\u0159i pit\u00ed bublinkov\u00e9 limon\u00e1dy, nebo sodovky.",
            "start": 106,
            "end": 149
        }
    ]
},{
    "source": "Na bolestiv\u00e9 b\u0159icho \u010daj z major\u00e1nky. I na velk\u00e9 k\u0159e\u010de.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "\u010caj z major\u00e1nky pom\u00e1h\u00e1 u bolestiv\u00e9ho b\u0159icha.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o l\u00e9\u010debn\u00e9 \u00fa\u010dinnosti, kter\u00e9 m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno prost\u0159ednictv\u00edm zdravotnick\u00fdch nebo v\u011bdeck\u00fdch studi\u00ed.)",
            "origin_text": "Na bolestiv\u00e9 b\u0159icho \u010daj z major\u00e1nky.",
            "start": 0,
            "end": 36
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "\u010caj z major\u00e1nky je pou\u017eit\u00fd i na velk\u00e9 k\u0159e\u010de.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o l\u00e9\u010debn\u00e9 pou\u017eitelnosti, kter\u00e9 m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno prost\u0159ednictv\u00edm zdravotnick\u00fdch nebo v\u011bdeck\u00fdch studi\u00ed.)",
            "origin_text": "I na velk\u00e9 k\u0159e\u010de.",
            "start": 37,
            "end": 54
        }
    ]
},{
    "source": "Neni. Linux totiz s vice uzivateli pocital od zacatku po vzoru Unixu. Windows to ma dohackovane dost bidne",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Linux umo\u017e\u0148uje v\u00edce u\u017eivatel\u016fm.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 informace o podpo\u0159e Linuxem v\u00edce u\u017eivatelsk\u00fdch \u00fa\u010dt\u016f.)",
            "origin_text": "Neni. Linux totiz s vice uzivateli pocital od zacatku",
            "start": 0,
            "end": 53
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Linux byl navr\u017een podle modelu Unixu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed obsahuje historickou informaci, kter\u00e1 je ov\u011b\u0159iteln\u00e1 na z\u00e1klad\u011b p\u016fvodn\u00edch dokumentac\u00ed Linuxu.)",
            "origin_text": "po vzoru Unixu.",
            "start": 54,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Windows m\u00e1 nedokonalou podporu pro v\u00edce u\u017eivatel\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje subjektivn\u00ed hodnocen\u00ed, kter\u00e9 nelze objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "Windows to ma dohackovane dost bidne",
            "start": 70,
            "end": 106
        }
    ]
},{
    "source": "Nepadla tu je\u0161t\u011b zaj\u00edmav\u00e1 v\u011bc, \u017ee po prvn\u00edm omezen\u00ed dopravy kv\u016fli coron\u011b se tam emise zv\u00fd\u0161ily, a nikdo nev\u00ed pro\u010d... Ale nam\u011b\u0159en\u00e9 to bylo.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Existuje zaj\u00edmav\u00e1 situace t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se emis\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje subjektivn\u00ed term\u00edn 'zaj\u00edmav\u00e1' a neuv\u00e1d\u00ed \u017e\u00e1dn\u00e9 konkr\u00e9tn\u00ed faktick\u00e9 prvky.)",
            "origin_text": "Nepadla tu je\u0161t\u011b zaj\u00edmav\u00e1 v\u011bc, \u017ee",
            "start": 0,
            "end": 33
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Po prvn\u00edm omezen\u00ed dopravy kv\u016fli koronavirov\u00e9 pandemii do\u0161lo k n\u00e1r\u016fstu emis\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 prvky: konkr\u00e9tn\u00ed ud\u00e1lost a tvrzen\u00ed o n\u00e1r\u016fstu emis\u00ed.)",
            "origin_text": "po prvn\u00edm omezen\u00ed dopravy kv\u016fli coron\u011b se tam emise zv\u00fd\u0161ily,",
            "start": 34,
            "end": 94
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "D\u016fvod pro n\u00e1r\u016fst emis\u00ed je nezn\u00e1m\u00fd.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed o stavu znalost\u00ed m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno prost\u0159ednictv\u00edm v\u011bdeck\u00fdch studi\u00ed nebo zpr\u00e1v.)",
            "origin_text": "a nikdo nev\u00ed pro\u010d...",
            "start": 95,
            "end": 115
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "N\u00e1r\u016fst emis\u00ed byl nam\u011b\u0159en.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed, \u017ee do\u0161lo k n\u011bjak\u00e9mu m\u011b\u0159en\u00ed, je ov\u011b\u0159iteln\u00e9 prost\u0159ednictv\u00edm environment\u00e1ln\u00edch datab\u00e1z\u00ed nebo zpr\u00e1v.)",
            "origin_text": "Ale nam\u011b\u0159en\u00e9 to bylo.",
            "start": 116,
            "end": 137
        }
    ]
},{
    "source": "Nes\u00fahlas\u00edm. Zoberte si zvierat\u00e1 najbli\u017e\u0161ie k n\u00e1m, teda tie viac inteligentn\u00e9 (gorily, delf\u00edny a podobne). Mysl\u00edm \u017ee by toho vymysleli ove\u013ea viac. A v\u00f4bec to nemysl\u00edm tak \u017ee \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9\" ..... ja tvrd\u00edm, \u017ee \u013eudia s\u00fa zlej\u0161\u00ed. \u010co chcete vym\u00fd\u0161\u013ea\u0165 na vra\u017ediacich v\u00fdprav\u00e1ch, vojsk\u00e1ch, ke\u010f sa cel\u00e1 arm\u00e1da, skupina vybrala niekam a len tak, bez ni\u010doho, dos\u0165 kruto vyni\u010dila cel\u00fa osadu, dedinu, cel\u00fd kme\u0148. \u010co je na tom o vym\u00fd\u0161\u013ean\u00ed ke\u010f sa tu ni\u010d\u00edme 5000 rokov???",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Gorily a delf\u00edny jsou v\u00edce inteligentn\u00ed zv\u00ed\u0159ata.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Existuje v\u011bdeck\u00e1 data t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se inteligence zv\u00ed\u0159at, kter\u00e1 umo\u017e\u0148uj\u00ed takovou srovn\u00e1vac\u00ed anal\u00fdzu.)",
            "origin_text": "Nes\u00fahlas\u00edm. Zoberte si zvierat\u00e1 najbli\u017e\u0161ie k n\u00e1m, teda tie viac inteligentn\u00e9 (gorily, delf\u00edny a podobne).",
            "start": 0,
            "end": 105
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Ni\u010den\u00ed trv\u00e1 od p\u0159ibli\u017en\u011b 5000 let.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Doba ud\u00e1losti m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159ena archeologick\u00fdmi a historick\u00fdmi zdroji.)",
            "origin_text": "Mysl\u00edm \u017ee by toho vymysleli ove\u013ea viac. A v\u00f4bec to nemysl\u00edm tak \u017ee \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9\" ..... ja tvrd\u00edm, \u017ee \u013eudia s\u00fa zlej\u0161\u00ed. \u010co chcete vym\u00fd\u0161\u013ea\u0165 na vra\u017ediacich v\u00fdprav\u00e1ch, vojsk\u00e1ch, ke\u010f sa cel\u00e1 arm\u00e1da, skupina vybrala niekam a len tak, bez ni\u010doho, dos\u0165 kruto vyni\u010dila cel\u00fa osadu, dedinu, cel\u00fd kme\u0148. \u010co je na tom o vym\u00fd\u0161\u013ean\u00ed ke\u010f sa tu ni\u010d\u00edme 5000 rokov???",
            "start": 106,
            "end": 460
        }
    ]
},{
    "source": "Nezlobte se, ale i moje 8 let star\u00e1 Octavia 3 s TDi 2L 110kW pln\u00ed EURO 6...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Vozidlo je 8 let star\u00e9.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrd\u00ed faktickou informaci, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed dat o vozidle.)",
            "origin_text": "Nezlobte se, ale i moje 8 let star\u00e1",
            "start": 0,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Octavia 3 m\u00e1 TDi 2L 110kW motor.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Obsahuje faktick\u00e9 detaily o modelov\u00e9m vybaven\u00ed, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "Octavia 3 s TDi 2L 110kW",
            "start": 36,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Octavia 3 spl\u0148uje normu EURO 6.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed standard, kter\u00fd m\u016f\u017ee b\u00fdt fakticky ov\u011b\u0159en.)",
            "origin_text": "pln\u00ed EURO 6",
            "start": 61,
            "end": 72
        }
    ]
},{
    "source": "No co se vam na tom nezda? Drive mely elektroauta baterky tak puruznu (i v kufru), a hlavne je to rozdil proti benzinaku - elektro ma baterky v podlaze, a diky tomu ma nizke teziste (o je jen konstatovani faktu, neni to nejake prekvapive odhaleni)",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Baterie elektrick\u00fdch aut byly i v kufru (zavazadlov\u00e9m prostoru).",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed faktickou informaci o um\u00edst\u011bn\u00ed bateri\u00ed, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "No co se vam na tom nezda? Drive mely elektroauta baterky tak puruznu (i v kufru",
            "start": 0,
            "end": 80
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Hlavn\u00edm rozd\u00edlem mezi elektromobily a benzinov\u00fdmi je um\u00edst\u011bn\u00ed bateri\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok tvrd\u00ed srovnateln\u00e9 faktick\u00e9 \u00fadaje o designu vozidel, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": ", a hlavne je to rozdil proti benzinaku",
            "start": 81,
            "end": 120
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Elektrick\u00e1 auta maj\u00ed baterie um\u00edst\u011bn\u00e9 v podlaze vozidla.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed fakt o sou\u010dasn\u00e9m n\u00e1vrhu elektrick\u00fdch vozidel, kter\u00fd lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "- elektro ma baterky v podlaze",
            "start": 121,
            "end": 151
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "D\u016fvodem pro n\u00edzkou hmotnost elektrick\u00fdch aut je um\u00edst\u011bn\u00ed bateri\u00ed v podlaze.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok spojuje konkr\u00e9tn\u00ed faktick\u00e9 \u00fadaje, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it technick\u00fdmi daty.)",
            "origin_text": " a diky tomu ma nizke teziste",
            "start": 152,
            "end": 181
        }
    ]
},{
    "source": "No, on ten Peugeot ve skute\u010dnosti zas o tolik men\u0161\u00ed nebude. Vnit\u0159n\u00ed prostor a kufr jsou v podstat\u011b nastejno. Kompaktn\u011bj\u0161\u00ed je jen zvenku.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Peugeot bude ve skute\u010dnosti o tolik men\u0161\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je nejasn\u00fd a nelze ho ov\u011b\u0159it bez dal\u0161\u00edch detail\u016f.)",
            "origin_text": "No, on ten Peugeot ve skute\u010dnosti zas o tolik men\u0161\u00ed nebude.",
            "start": 0,
            "end": 59
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Vnit\u0159n\u00ed prostor a kufr jsou v podstat\u011b nastejno.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o m\u011b\u0159iteln\u00fdch vlastnostech, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it specifikacemi automobil\u016f.)",
            "origin_text": "Vnit\u0159n\u00ed prostor a kufr jsou v podstat\u011b nastejno.",
            "start": 60,
            "end": 108
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kompaktnost je pozorovateln\u00e1 jen zvenku.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je subjektivn\u00ed a zav\u00e1d\u00ed interpretaci, kterou nelze ov\u011b\u0159it bez konkr\u00e9tn\u00edho r\u00e1mce.)",
            "origin_text": "Kompaktn\u011bj\u0161\u00ed je jen zvenku.",
            "start": 109,
            "end": 136
        }
    ]
},{
    "source": "No, oni si ty star\u00e9 benz\u00ednov\u00e9 \u0161unky kupovali i tam, kde zak\u00e1zali \u010dist\u00e9 diesely...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Subjekt si kupoval star\u00e9 benz\u00ednov\u00e9 \u0161unky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok nen\u00ed ov\u011b\u0159iteln\u00fd kv\u016fli neur\u010dit\u00e9mu odkazu na 'subjekt'.)",
            "origin_text": "No, oni si ty star\u00e9 benz\u00ednov\u00e9 \u0161unky kupovali",
            "start": 0,
            "end": 44
        }
    ]
},{
    "source": "No, pokud si dob\u0159e pamatuji, tek zelen\u00ed cht\u011bj\u00ed vyb\u00edjet i hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata, proto\u017ee moc prd\u00ed meta a to je sklen\u00edkov\u00fd plyn ...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Tek zelen\u00ed cht\u011bj\u00ed vyb\u00edjet i hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje subjektivn\u00ed term\u00edn bez jasn\u00e9 definice a nelze ho objektivn\u011b ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "No, pokud si dob\u0159e pamatuji, tek zelen\u00ed cht\u011bj\u00ed vyb\u00edjet i hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata,",
            "start": 0,
            "end": 77
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata moc prd\u00ed meta.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159itelnou v\u011bdeckou informaci o emisi metanu hospod\u00e1\u0159sk\u00fdmi zv\u00ed\u0159aty.)",
            "origin_text": "proto\u017ee moc prd\u00ed meta",
            "start": 78,
            "end": 99
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Meta je sklen\u00edkov\u00fd plyn.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed je fakticky p\u0159esn\u00e9 a lze jej ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm spolehliv\u00fdch v\u011bdeck\u00fdch zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "a to je sklen\u00edkov\u00fd plyn ...",
            "start": 100,
            "end": 127
        }
    ]
},{
    "source": "On n\u00e1\u0161 prezident m\u00e1 tak\u00e9 \u00fapln\u011b jin\u00e9 kompetence ne\u017e ten americk\u00fd.\u017de maj\u00ed minist\u0159i vnitra r\u016fzn\u00e9 role v r\u016fzn\u00fdch st\u00e1tech, to samo o sob\u011b nen\u00ed d\u016fvod ne\u0159\u00edkat jim stejn\u011b.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "N\u00e1\u0161 prezident m\u00e1 \u00fapln\u011b jin\u00e9 kompetence ne\u017e americk\u00fd prezident.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou komponentu t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se kompetenc\u00ed prezident\u016f, kter\u00e1 m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159ena prost\u0159ednictv\u00edm \u00fastavn\u00edch nebo z\u00e1konod\u00e1rn\u00fdch materi\u00e1l\u016f.)",
            "origin_text": "On n\u00e1\u0161 prezident m\u00e1 tak\u00e9 \u00fapln\u011b jin\u00e9 kompetence ne\u017e ten americk\u00fd.",
            "start": 0,
            "end": 64
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Minist\u0159i vnitra maj\u00ed r\u016fzn\u00e9 role v r\u016fzn\u00fdch st\u00e1tech.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace o rol\u00edch, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it porovn\u00e1n\u00edm pr\u00e1vn\u00edch a vl\u00e1dn\u00edch struktur.)",
            "origin_text": "e maj\u00ed minist\u0159i vnitra r\u016fzn\u00e9 role v r\u016fzn\u00fdch st\u00e1tech,",
            "start": 65,
            "end": 117
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "R\u016fzn\u00e9 role ministr\u016f vnitra nen\u00ed d\u016fvod ne\u0159\u00edkat jim stejn\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok obsahuje subjektivn\u00ed n\u00e1zor na pojmenov\u00e1n\u00ed, kter\u00fd nem\u00e1 objektivn\u011b ov\u011b\u0159itelnou faktickou slo\u017eku.)",
            "origin_text": "to samo o sob\u011b nen\u00ed d\u016fvod ne\u0159\u00edkat jim stejn\u011b.",
            "start": 118,
            "end": 163
        }
    ]
},{
    "source": "Ono nula nula nic kr\u00e1t milion v jednom m\u011bst\u011b d\u00e1 hodn\u011b. A nav\u00edc t\u011bch nula nula nic plat\u00ed pro zah\u0159\u00e1t\u00fd motor. V rann\u00ed \u0161pi\u010dce ve m\u011bstech popoj\u00ed\u017ed\u00ed studen\u00e9 naf\u0165\u00e1ky, kter\u00e9 maj\u00ed n\u011bkolikan\u00e1sobn\u00e9 emise.Ono jde o to, \u017ee se doba zm\u011bnila. Ka\u017ed\u00fd m\u00e1 auto, obzvl\u00e1\u0161t\u011b v N\u011bmecku je jejich koncentrace enormn\u00ed. A lid\u00ed cht\u011bj\u00ed taky d\u00fdchat a nejen si vozit zadek.Kdo bydl\u00ed u magistr\u00e1ly, v\u00ed jak\u00fd to je, jak\u00fd je tam prach a hluk. Jenom\u017ee t\u011bch magistr\u00e1l maj\u00ed v N\u011bmecku (ale i v jin\u00fdch zem\u00edch) tis\u00edce.Ne\u0159\u00edk\u00e1m, \u017ee sou\u010dasn\u00fd postup je ide\u00e1ln\u00ed. Ale nic ned\u011blat a nechat se d\u00e1l dusit, taky nen\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Nula nulov\u00e9 emise ve m\u011bst\u011b p\u0159isp\u00edvaj\u00ed k \u010dist\u0161\u00edmu ovzdu\u0161\u00ed.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Ono nula nula nic kr\u00e1t milion v jednom m\u011bst\u011b d\u00e1 hodn\u011b.",
            "start": 0,
            "end": 54
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Nula nulov\u00e9 emise plat\u00ed pro zah\u0159\u00e1t\u00fd motor.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "A nav\u00edc t\u011bch nula nula nic plat\u00ed pro zah\u0159\u00e1t\u00fd motor.",
            "start": 55,
            "end": 106
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "V rann\u00ed \u0161pi\u010dce ve m\u011bstech popoj\u00ed\u017ed\u00ed studen\u00e9 automobily s vysok\u00fdmi emisemi.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "V rann\u00ed \u0161pi\u010dce ve m\u011bstech popoj\u00ed\u017ed\u00ed studen\u00e9 naf\u0165\u00e1ky, kter\u00e9 maj\u00ed n\u011bkolikan\u00e1sobn\u00e9 emise.",
            "start": 107,
            "end": 193
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Obyvatel\u00e9 cht\u011bj\u00ed \u010dist\u0161\u00ed ovzdu\u0161\u00ed pro dechovou zdrav\u00ed.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "no jde o to, \u017ee se doba zm\u011bnila. Ka\u017ed\u00fd m\u00e1 auto, obzvl\u00e1\u0161t\u011b v N\u011bmecku je jejich koncentrace enormn\u00ed. A lid\u00ed cht\u011bj\u00ed taky d\u00fdchat a nejen si vozit zadek.",
            "start": 194,
            "end": 342
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Obyvatel\u00e9 magistr\u00e1ly \u010del\u00ed prachu a hluku.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "do bydl\u00ed u magistr\u00e1ly, v\u00ed jak\u00fd to je, jak\u00fd je tam prach a hluk.",
            "start": 343,
            "end": 406
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "N\u011bmecko m\u00e1 mnoho magistr\u00e1l.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Jenom\u017ee t\u011bch magistr\u00e1l maj\u00ed v N\u011bmecku",
            "start": 407,
            "end": 444
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Dal\u0161\u00ed zem\u011b maj\u00ed tak\u00e9 magistr\u00e1ly.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "(ale i v jin\u00fdch zem\u00edch) tis\u00edce.",
            "start": 445,
            "end": 476
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Sou\u010dasn\u00fd postup regulace emis\u00ed nen\u00ed ide\u00e1ln\u00ed.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "e\u0159\u00edk\u00e1m, \u017ee sou\u010dasn\u00fd postup je ide\u00e1ln\u00ed.",
            "start": 477,
            "end": 515
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Ne\u010dinnost vedla k probl\u00e9m\u016fm s ovzdu\u0161\u00edm.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Ale nic ned\u011blat a nechat se d\u00e1l dusit, taky nen\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed.",
            "start": 516,
            "end": 572
        }
    ]
},{
    "source": "Ono se nikde emise nezvysily, staci neopak blbosti porad dokola :DAle jinak ano, muze se stat i to, ze namerite horsi hodnoty znecisteni v den, kdy nevyjede ani jedno auto, oproti dnu s provozem. Staci kdyz ten den bez aut bude inverze, a ten normalni den bude krasne a pofukovat vitr. Presto z takoveho mereni opravdu neplyne to, ze auta cisti vzduch :D",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Emise se nikde nezv\u00fd\u0161ily.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Ono se nikde emise nezvysily,",
            "start": 0,
            "end": 29
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Je zbyte\u010dn\u00e9 opakovat ur\u010dit\u00e9 myln\u00e9 n\u00e1zory.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "staci neopak blbosti porad dokola :D",
            "start": 30,
            "end": 66
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Hor\u0161\u00ed hodnoty zne\u010di\u0161t\u011bn\u00ed mohou b\u00fdt nam\u011b\u0159eny i ve dni bez automobilov\u00e9ho provozu.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "le jinak ano, muze se stat i to, ze namerite horsi hodnoty znecisteni v den, kdy nevyjede ani jedno auto,",
            "start": 67,
            "end": 172
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Ve dni s automobilov\u00fdm provozem mohou b\u00fdt hodnoty zne\u010di\u0161t\u011bn\u00ed lep\u0161\u00ed.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "oproti dnu s provozem.",
            "start": 173,
            "end": 195
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Pom\u011brn\u011b nep\u0159\u00edzniv\u00e9 po\u010das\u00ed bez automobilov\u00e9ho provozu a p\u0159\u00edzniv\u00e9 s n\u00edm mohou ovlivnit m\u011b\u0159en\u00ed zne\u010di\u0161t\u011bn\u00ed.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Staci kdyz ten den bez aut bude inverze, a ten normalni den bude krasne a pofukovat vitr.",
            "start": 196,
            "end": 285
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "M\u011b\u0159en\u00ed zne\u010di\u0161t\u011bn\u00ed nedokazuje, \u017ee automobily \u010dist\u00ed vzduch.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Presto z takoveho mereni opravdu neplyne to, ze auta cisti vzduch :D",
            "start": 286,
            "end": 354
        }
    ]
},{
    "source": "Pekny a trefny clanek. Osobne vyznavam tvrdy pristup jaky maji v Oregonu. Tedy extremni pokuty a postihy za znecistovani prirody a nerespektovani narizeni. Ve zminenem Oregonu treba pokuta za znecistovani az do $6250.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Oregon m\u00e1 tvrd\u00fd p\u0159\u00edstup k ochran\u011b p\u0159\u00edrody.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tvrzen\u00ed je subjektivn\u00ed a nedostate\u010dn\u011b konkr\u00e9tn\u00ed pro ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "Pekny a trefny clanek. Osobne vyznavam tvrdy pristup jaky maji v Oregonu.",
            "start": 0,
            "end": 73
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "V Oregonu existuj\u00ed extr\u00e9mn\u00ed pokuty a tresty za po\u0161kozen\u00ed p\u0159\u00edrody a nerespektov\u00e1n\u00ed pravidel.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed obsahuje faktick\u00e9 prvky t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se existuj\u00edc\u00edch pokut a trest\u016f, i kdy\u017e 'extr\u00e9mn\u00ed' je subjektivn\u00ed.)",
            "origin_text": "Tedy extremni pokuty a postihy za znecistovani prirody a nerespektovani narizeni.",
            "start": 74,
            "end": 155
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Ve Washingtonsk\u00e9m st\u00e1t\u011b Oregon se plat\u00ed pokuta za zne\u010di\u0161t\u011bn\u00ed a\u017e do 6250 USD.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed a ov\u011b\u0159itelnou informaci o pokut\u00e1ch.)",
            "origin_text": "Ve zminenem Oregonu treba pokuta za znecistovani az do $6250.",
            "start": 156,
            "end": 217
        }
    ]
},{
    "source": "Pokud mate fyzicky pristup k pocitaci a disk neni sifrovany, tak linux nepomuze.Ale stale lepsi nez win, kde sifrovani je dostupne az pro verzi pro.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Linux nepom\u016f\u017ee, pokud je disk nenahran\u00fd (nesifrov\u00e1n).",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace o tom, jak opera\u010dn\u00ed syst\u00e9m jako Linux zpracov\u00e1v\u00e1 ne\u0161ifrovan\u00e9 disky.)",
            "origin_text": "Pokud mate fyzicky pristup k pocitaci a disk neni sifrovany, tak linux nepomuze.",
            "start": 0,
            "end": 80
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Linux je lep\u0161\u00ed ne\u017e Windows pro ochranu dat.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je n\u00e1zor a neov\u011b\u0159iteln\u00e1 tvrzen\u00ed o relativn\u00ed kvalit\u011b opera\u010dn\u00edho syst\u00e9mu.)",
            "origin_text": "le stale lepsi nez win",
            "start": 81,
            "end": 103
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Windows nab\u00edz\u00ed \u0161ifrov\u00e1n\u00ed pouze v placen\u00e9 verzi.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 informace o funkcionalit\u011b Windows v r\u016fzn\u00fdch verz\u00edch.)",
            "origin_text": " kde sifrovani je dostupne az pro verzi pro.",
            "start": 104,
            "end": 148
        }
    ]
},{
    "source": "Sulawesi je velky ostrov vedle Bornea a Tana Toraja je oblast ve vnitrozemi. Ostrov spada pod Indonesia. Pred 10 lety jsem absoluoval stejny zazitek, autorka to popsala pomerne presne. Na Sulawesi jsem stravil zhruba mesic a rozhodne je to misto ktere stoji za navstevu. Zadni turiste, par batuzkaru. Sulawesi je take znamo jako jedno z nejlepsich mist na potapeni na svete.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Tana Toraja je oblast ve vnitrozemi Sulawesi.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Sulawesi je velky ostrov vedle Bornea a Tana Toraja je oblast ve vnitrozemi.",
            "start": 0,
            "end": 76
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "M\u00edstem pln\u00fdm batu\u017ek\u016f.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Ostrov spada pod Indonesia. Pred 10 lety jsem absoluoval stejny zazitek, autorka to popsala pomerne presne. Na Sulawesi jsem stravil zhruba mesic a rozhodne je to misto ktere stoji za navstevu. Zadni turiste, par batuzkaru",
            "start": 77,
            "end": 299
        }
    ]
},{
    "source": "Ta provozni teplota je kvuli tomu, ze motor ktery neni zahraty na optimalni teplotu ma vyssi emise. Napriklad kvuli tomu, ze je nutne mit bohatsi smes. A systemy jsou nastaveny na provozni teplotu motoru a optimalni otacky (katalyzator, SCR,..)",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Motor nesetrv\u00e1vaj\u00edc\u00ed na optim\u00e1ln\u00ed teplot\u011b m\u00e1 vy\u0161\u0161\u00ed emise.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed o vztahu mezi provozn\u00edmi podm\u00ednkami motoru a emisemi m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno empiricky.)",
            "origin_text": "Ta provozni teplota je kvuli tomu, ze motor ktery neni zahraty na optimalni teplotu ma vyssi emise.",
            "start": 0,
            "end": 99
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Vy\u0161\u0161\u00ed emise jsou kv\u016fli bohat\u0161\u00ed sm\u011bsi.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed o p\u0159\u00ed\u010dinn\u00e9m vztahu mezi sm\u011bs\u00ed paliva a emisemi lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm technick\u00fdch znalost\u00ed motorov\u00e9ho in\u017een\u00fdrstv\u00ed.)",
            "origin_text": "Napriklad kvuli tomu, ze je nutne mit bohatsi smes.",
            "start": 100,
            "end": 151
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Syst\u00e9my jsou nastaveny na provozn\u00ed teplotu motoru.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Je p\u0159\u00edli\u0161 neur\u010dit\u00e9 pro ov\u011b\u0159en\u00ed bez dal\u0161\u00edch specifikac\u00ed, nap\u0159. konkr\u00e9tn\u00edho modelu auta nebo typu syst\u00e9mu.)",
            "origin_text": "A systemy jsou nastaveny na provozni teplotu motoru",
            "start": 152,
            "end": 203
        }
    ]
},{
    "source": "Tak moc se to neprojevilo. Daleko v\u00edce rodin bylo doma, d\u011bti nevozili do \u0161koly, celkov\u011b provoz v pr\u016fm\u011bru klesl v na\u0161em m\u011bst\u011b o 40%.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Tak moc se to neprojevilo.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je subjektivn\u00ed a nedostate\u010dn\u011b konkr\u00e9tn\u00ed na to, aby mohl b\u00fdt objektivn\u011b ov\u011b\u0159en.)",
            "origin_text": "Tak moc se to neprojevilo.",
            "start": 0,
            "end": 26
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Daleko v\u00edce rodin bylo doma.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Chyb\u00ed konkr\u00e9tn\u00ed \u010d\u00edslo, m\u00edra nebo kontext pro ov\u011b\u0159en\u00ed)",
            "origin_text": "Daleko v\u00edce rodin bylo doma,",
            "start": 27,
            "end": 55
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "D\u011bti nevozily do \u0161koly.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktick\u00e9 tvrzen\u00ed, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed p\u0159\u00edtomnostn\u00edch z\u00e1znam\u016f nebo ofici\u00e1ln\u00edch ozn\u00e1men\u00ed.)",
            "origin_text": "d\u011bti nevozili do \u0161koly,",
            "start": 56,
            "end": 79
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Celkov\u00fd provoz klesl v na\u0161em m\u011bst\u011b o 40%.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje konkr\u00e9tn\u00ed \u010d\u00edslo a kontext, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed dopravn\u00edch dat)",
            "origin_text": "celkov\u011b provoz v pr\u016fm\u011bru klesl v na\u0161em m\u011bst\u011b o 40%.",
            "start": 80,
            "end": 131
        }
    ]
},{
    "source": "Tak na\u0161t\u011bst\u00ed se KDU-\u010cSL nedostalo do vl\u00e1dy, tak\u017ee nemohlo d\u00e1l za Kapsch lobovat a ten v\u00fdvar mu prodlou\u017eit ...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "KDU-\u010cSL se nedostalo do vl\u00e1dy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 faktick\u00e9 informace o politick\u00e9m slo\u017een\u00ed vl\u00e1dy, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it z ofici\u00e1ln\u00edch z\u00e1znam\u016f nebo ve\u0159ejn\u00fdch zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "Tak na\u0161t\u011bst\u00ed se KDU-\u010cSL nedostalo do vl\u00e1dy,",
            "start": 0,
            "end": 43
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "KDU-\u010cSL nemohlo d\u00e1l lobovat za Kapsch.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "tak\u017ee nemohlo d\u00e1l za Kapsch lobovat",
            "start": 44,
            "end": 79
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kapsch z\u00edskal v\u00fdvar prodlou\u017een\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tento v\u00fdrok obsahuje tvrzen\u00ed o konkr\u00e9tn\u00edm dohodnut\u00e9m schv\u00e1len\u00ed nebo dohod\u011b, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it z ofici\u00e1ln\u00edch dokument\u016f nebo ve\u0159ejn\u00fdch ozn\u00e1men\u00ed.)",
            "origin_text": "a ten v\u00fdvar mu prodlou\u017eit ...",
            "start": 80,
            "end": 109
        }
    ]
},{
    "source": "Tak t\u0159eba v \u0158\u00ed\u010danech u Prahy se nov\u00e1 \u0161kola postavila a letos za\u010dne v\u00fdstavba dal\u0161\u00ed. Z jak\u00fdch pen\u011bz nev\u00edm, ale pen\u011bz m\u011bsta tam bude men\u0161\u00ed d\u00edl, m\u011bsto na budov\u00e1n\u00ed staveb v \u00fahrnu p\u016fl miliardy nem\u00e1.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Letos za\u010dne v \u0158\u00ed\u010danech u Prahy v\u00fdstavba dal\u0161\u00ed \u0161koly.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Datum a m\u00edsto umo\u017e\u0148uj\u00ed ov\u011b\u0159en\u00ed prost\u0159ednictv\u00edm m\u00edstn\u00edch pl\u00e1n\u016f nebo ozn\u00e1men\u00ed.)",
            "origin_text": "Tak t\u0159eba v \u0158\u00ed\u010danech u Prahy se nov\u00e1 \u0161kola postavila a letos za\u010dne v\u00fdstavba dal\u0161\u00ed.",
            "start": 0,
            "end": 82
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Autor nezn\u00e1 zdroj financov\u00e1n\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tvrzen\u00ed vyjad\u0159uje subjektivn\u00ed neznalost bez poskytnut\u00ed faktick\u00fdch detail\u016f.)",
            "origin_text": "Z jak\u00fdch pen\u011bz nev\u00edm,",
            "start": 83,
            "end": 104
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "M\u011bsto poskytne men\u0161\u00ed \u010d\u00e1st finan\u010dn\u00edch prost\u0159edk\u016f pro stavbu \u0161kol.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed o financov\u00e1n\u00ed m\u016f\u017ee b\u00fdt ov\u011b\u0159eno zkoum\u00e1n\u00edm ofici\u00e1ln\u00edch rozpo\u010dtov\u00fdch dokument\u016f.)",
            "origin_text": "ale pen\u011bz m\u011bsta tam bude men\u0161\u00ed d\u00edl,",
            "start": 105,
            "end": 140
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "M\u011bsto nem\u00e1 celkov\u00e9 finan\u010dn\u00ed prost\u0159edky ve v\u00fd\u0161i p\u016fl miliardy na stavbu staveb.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed obsahuje kvantifikovatelnou \u010d\u00e1stku, kterou lze ov\u011b\u0159it z ofici\u00e1ln\u00edch rozpo\u010dtov\u00fdch dokument\u016f.)",
            "origin_text": "m\u011bsto na budov\u00e1n\u00ed staveb v \u00fahrnu p\u016fl miliardy nem\u00e1.",
            "start": 141,
            "end": 192
        }
    ]
},{
    "source": "To nen\u00ed ani o ekologii, ale o ekonomice. Nic proti vlak\u016fm, ale krom\u011b transportu z\u00e1kland\u00edch komodit nem\u00e1 u\u017e z hlediska dopravy \u017eeleznice n\u00e1rok. V\u011bt\u0161ina n\u00e1kladn\u00edch termin\u00e1l\u016f se prom\u011bnila na bownfieldy nebo u\u017e rovnou zastav\u011bla. Stav\u011bt nov\u00e9 j\u011b velmi draho a up\u0159\u00edmn\u011b nen\u00ed ani kde je stav\u011bt (chyb\u00ed napojen\u00ed na u\u017e tak trstn\u00ed silni\u010dn\u00ed infrastrukturu). A up\u0159\u00edmn\u011b firma pot\u0159ebuje logistick\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed just-in-time a jestli se bude zbo\u017e\u00ed je\u0161t\u011b 2x p\u0159ekl\u00e1dat na/z vlaku vyjde to stejn\u011b dr\u00e1\u017e ne\u017e kamion. Bohu\u017eel doba velk\u00fdch tov\u00e1ren, kter\u00e9 m\u011bly vlastn\u00ed vle\u010dku na nejbli\u017e\u0161\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed je pry\u010d a logistick\u00e9 megaare\u00e1ly u velk\u00fdch m\u011bst nemaj\u00ed v drtiv\u00e9 m\u00ed\u0159e mo\u017enost se na solidn\u00ed kapacitn\u00ed kooej v\u016fbec p\u0159ipojit.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Diskuse se t\u00fdk\u00e1 ekonomiky sp\u00ed\u0161e ne\u017e ekologie.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "To nen\u00ed ani o ekologii, ale o ekonomice.",
            "start": 0,
            "end": 40
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "\u017deleznice nemaj\u00ed n\u00e1rok na dopravu mimo z\u00e1kland\u00ed komodity z hlediska efektivity.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Nic proti vlak\u016fm, ale krom\u011b transportu z\u00e1kland\u00edch komodit nem\u00e1 u\u017e z hlediska dopravy \u017eeleznice n\u00e1rok.",
            "start": 41,
            "end": 142
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "V\u011bt\u0161ina n\u00e1kladn\u00edch termin\u00e1l\u016f se prom\u011bnila na bownfieldy nebo byla zastav\u011bna.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "V\u011bt\u0161ina n\u00e1kladn\u00edch termin\u00e1l\u016f se prom\u011bnila na bownfieldy nebo u\u017e rovnou zastav\u011bla.",
            "start": 143,
            "end": 224
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "V\u00fdstavba nov\u00fdch \u017eelezni\u010dn\u00edch infrastruktur je velmi drah\u00e1 a \u010dasto m\u00e1lokde jsou dostupn\u00e9 lokality.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Stav\u011bt nov\u00e9 j\u011b velmi draho a up\u0159\u00edmn\u011b nen\u00ed ani kde je stav\u011bt (chyb\u00ed napojen\u00ed na u\u017e tak trstn\u00ed silni\u010dn\u00ed infrastrukturu).",
            "start": 225,
            "end": 343
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Firmy pot\u0159ebuj\u00ed logistick\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed s just-in-time dod\u00e1vkami.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "A up\u0159\u00edmn\u011b firma pot\u0159ebuje logistick\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed just-in-time",
            "start": 344,
            "end": 405
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Dvojit\u00fd p\u0159epravn\u00ed proces na/z vlaku je dra\u017e\u0161\u00ed ne\u017e dod\u00e1n\u00ed kameionem.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "a jestli se bude zbo\u017e\u00ed je\u0161t\u011b 2x p\u0159ekl\u00e1dat na/z vlaku vyjde to stejn\u011b dr\u00e1\u017e ne\u017e kamion.",
            "start": 406,
            "end": 491
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Doba velk\u00fdch tov\u00e1ren s vlastn\u00edmi \u017eelezni\u010dn\u00edmi spoji je minulost.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Bohu\u017eel doba velk\u00fdch tov\u00e1ren, kter\u00e9 m\u011bly vlastn\u00ed vle\u010dku na nejbli\u017e\u0161\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed je pry\u010d",
            "start": 492,
            "end": 576
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Logistick\u00e9 megaare\u00e1ly u m\u011bst maj\u00ed omezenou mo\u017enost p\u0159ipojen\u00ed na \u017eelezni\u010dn\u00ed dopravu.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "a logistick\u00e9 megaare\u00e1ly u velk\u00fdch m\u011bst nemaj\u00ed v drtiv\u00e9 m\u00ed\u0159e mo\u017enost se na solidn\u00ed kapacitn\u00ed kooej v\u016fbec p\u0159ipojit.",
            "start": 577,
            "end": 690
        }
    ]
},{
    "source": "To, pro\u010d n\u011bkdo vlastn\u00ed auto, je \u010di\u0161t\u011b jeho v\u011bc a to, \u017ee bydl\u00ed (v \u0161ir\u0161\u00edm) centru m\u011bsta, absolutn\u011b neznamen\u00e1, \u017ee ho nepot\u0159ebuje... Ale ch\u00e1pu, \u017ee hipste\u0159i a podobn\u00ed aktivisti, co jim sta\u010d\u00ed bat\u016f\u017eek nebo makaj n\u011bkde v Partnerstv\u00ed, tak ti maj\u00ed \u010dasu dost a m\u016f\u017eou ho ztr\u00e1cet t\u0159eba i \"ekologickou\" dopravou. Akor\u00e1t pak jsou neskute\u010dn\u011b otravn\u00ed, kdy\u017e pot\u0159ebuj\u00ed n\u011bkam za m\u011bsto a zrovna to nele\u017e\u00ed na koridoru...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Vlastnictv\u00ed auta z\u00e1vis\u00ed na osobn\u00edch d\u016fvodech.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "To, pro\u010d n\u011bkdo vlastn\u00ed auto, je \u010di\u0161t\u011b jeho v\u011bc",
            "start": 0,
            "end": 46
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Bydlen\u00ed ve m\u011bst\u011b nemus\u00ed znamenat, \u017ee auto nen\u00ed pot\u0159eba.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "a to, \u017ee bydl\u00ed (v \u0161ir\u0161\u00edm) centru m\u011bsta, absolutn\u011b neznamen\u00e1, \u017ee ho nepot\u0159ebuje...",
            "start": 47,
            "end": 128
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Autor rozum\u00ed pohledu hipster\u016f a aktivist\u016f.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Ale ch\u00e1pu, \u017ee hipste\u0159i a podobn\u00ed aktivisti",
            "start": 129,
            "end": 171
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Hipsterov\u00e9 a aktivist\u00e9 mohou po\u010d\u00edtat s alternativn\u00edmi zp\u016fsoby dopravy.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": " co jim sta\u010d\u00ed bat\u016f\u017eek nebo makaj n\u011bkde v Partnerstv\u00ed, tak ti maj\u00ed \u010dasu dost",
            "start": 172,
            "end": 247
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Hipsterov\u00e9 a aktivist\u00e9 si voln\u00fd \u010das mohou po\u010d\u00edtat s 'ekologickou' dopravou.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "a m\u016f\u017eou ho ztr\u00e1cet t\u0159eba i \"ekologickou\" dopravou.",
            "start": 248,
            "end": 298
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Hipsterov\u00e9 a aktivist\u00e9 mohou b\u00fdt otravn\u00ed.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Akor\u00e1t pak jsou neskute\u010dn\u011b otravn\u00ed",
            "start": 299,
            "end": 333
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Otravnost se projevuje p\u0159i cest\u00e1ch za m\u011bsto, kter\u00e9 nejsou bl\u00edzko dopravn\u00edho koridoru.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": " kdy\u017e pot\u0159ebuj\u00ed n\u011bkam za m\u011bsto a zrovna to nele\u017e\u00ed na koridoru...",
            "start": 334,
            "end": 398
        }
    ]
},{
    "source": "V Australii zije ex-pat samoanska komunita a v australske NRL (ragbyova liga) hraje spousta Samoanu. Jeste zadne sve protivniky nesnedli.",
    "claims": []
},{
    "source": "V monopolu nemate moznost volby a o to jde",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "V monopolu nen\u00ed mo\u017enost volby.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed zahrnuje ekonomickou teorii o struktu\u0159e monopoly, kter\u00e1 je prov\u011b\u0159iteln\u00e1.)",
            "origin_text": "V monopolu nemate moznost volby",
            "start": 0,
            "end": 31
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Absence mo\u017enosti volby je kl\u00ed\u010dov\u00e1.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (A\u010dkoli term\u00edn 'kl\u00ed\u010dov\u00e1' m\u016f\u017ee b\u00fdt subjektivn\u00ed, kontext absence mo\u017enost\u00ed volby lze analyzovat a ov\u011b\u0159it v teoretick\u00fdch nebo empirick\u00fdch situac\u00edch.)",
            "origin_text": "a o to jde",
            "start": 32,
            "end": 42
        }
    ]
},{
    "source": "V roce 2013, tedy p\u0159ed osmi lety, se auta s normou EURO 6 nevyr\u00e1b\u011bla. Ano, motory se v z\u00e1kladu nezm\u011bnily a 2.0 TDI pak po roce 2015 spl\u0148oval iEURO 6, ale k jist\u00fdm mal\u00fdm \u00faprav\u00e1m tam do\u0161lo. V techni\u010d\u00e1ku m\u00e1te ur\u010dit\u011b uvedeno EURO 5.Nicm\u00e9n\u011b, st\u00e1t nem\u016f\u017ee zak\u00e1zat provoz n\u011b\u010deho, co odsouhlasil, \u017ee vyhovuje. Jinak riskuje soudy o od\u0161kodn\u011bn\u00ed. A \u0161rotovat t\u00e9m\u011br nov\u00e1 auta je zhovadilost.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "V roce 2013 se auta s normou EURO 6 nevyr\u00e1b\u011bla.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "V roce 2013, tedy p\u0159ed osmi lety, se auta s normou EURO 6 nevyr\u00e1b\u011bla.",
            "start": 0,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "P\u0159ed osmi lety (od roku 2023) se auta s normou EURO 6 nevyr\u00e1b\u011bla.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "",
            "start": 69,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Motory auto v z\u00e1kladu nezm\u011bnily.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Ano, motory se v z\u00e1kladu nezm\u011bnily",
            "start": 70,
            "end": 104
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "2.0 TDI spl\u0148oval iEURO 6 po roce 2015.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "a 2.0 TDI pak po roce 2015 spl\u0148oval iEURO 6",
            "start": 105,
            "end": 148
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Do motora 2.0 TDI do\u0161lo k mal\u00fdm \u00faprav\u00e1m.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": " ale k jist\u00fdm mal\u00fdm \u00faprav\u00e1m tam do\u0161lo.",
            "start": 149,
            "end": 187
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "V techni\u010d\u00e1ku je uvedeno EURO 5.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "V techni\u010d\u00e1ku m\u00e1te ur\u010dit\u011b uvedeno EURO 5.",
            "start": 188,
            "end": 228
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "St\u00e1t nem\u016f\u017ee zak\u00e1zat provoz toho, co odsouhlasil jako spl\u0148uj\u00edc\u00ed.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "icm\u00e9n\u011b, st\u00e1t nem\u016f\u017ee zak\u00e1zat provoz n\u011b\u010deho, co odsouhlasil, \u017ee vyhovuje.",
            "start": 229,
            "end": 300
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Zak\u00e1z\u00e1n\u00ed provozu rizikuje st\u00e1t soudy o od\u0161kodn\u011bn\u00ed.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Jinak riskuje soudy o od\u0161kodn\u011bn\u00ed.",
            "start": 301,
            "end": 334
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "\u0160rotovat t\u00e9m\u011b\u0159 nov\u00e1 auta je pova\u017eov\u00e1no za zhovadilost.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "A \u0161rotovat t\u00e9m\u011br nov\u00e1 auta je zhovadilost.",
            "start": 335,
            "end": 377
        }
    ]
},{
    "source": "Vetsinou to funguje tak ze Vas pruvodce je Torajan, ktery ma pristup. Oni smrt vidi jinak nez my a je to pro ne duvod k oslave neboztika. Na pohrbu ktereho jsme se zucastnili byli stovky lidi, vsichni byli velice pratelsti a brali nas spis jako hosty nez turisty. Jestli jim ten pruvodce neco da za to ze se muzete ucastnit to nevim, ale najmout si pruvodce na 3 dny nebylo vubec drahy. Uz si presne nepamatuji, je to 10 let. Nas rozhodne nikdo \u201cnezkasiroval\u201d stranou.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "V\u011bt\u0161ina turist\u016f pou\u017e\u00edv\u00e1 Torajansk\u00e9ho pr\u016fvodce s p\u0159\u00edstupem.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Vetsinou to funguje tak ze Vas pruvodce je Torajan, ktery ma pristup.",
            "start": 0,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Toraj\u0161t\u00ed lid\u00e9 pova\u017euj\u00ed smrt za d\u016fvod ke slavnostn\u00edmu ob\u0159adu.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Oni smrt vidi jinak nez my a je to pro ne duvod k oslave neboztika.",
            "start": 70,
            "end": 137
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Stovky lid\u00ed se \u00fa\u010dastnilo poh\u0159bu.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Na pohrbu ktereho jsme se zucastnili byli stovky lidi,",
            "start": 138,
            "end": 192
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "\u00da\u010dastn\u00edci byli p\u0159\u00e1telsk\u00fd k host\u016fm.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "vsichni byli velice pratelsti a brali nas",
            "start": 193,
            "end": 234
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Hosti byli vn\u00edm\u00e1ni v\u00edce jako p\u0159\u00e1tel\u00e9 ne\u017e turist\u00e9.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "spis jako hosty nez turisty.",
            "start": 235,
            "end": 263
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Nen\u00ed jasn\u00e9, zda byl pr\u016fvodce odm\u011bn\u011bn \u00fa\u010dast\u00ed.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Jestli jim ten pruvodce neco da za to ze se muzete ucastnit to nevim,",
            "start": 264,
            "end": 333
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Najmut\u00ed pr\u016fvodce za t\u0159i dny nebylo drah\u00e9.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "ale najmout si pruvodce na 3 dny nebylo vubec drahy.",
            "start": 334,
            "end": 386
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Ud\u00e1lost se odehr\u00e1la p\u0159ibli\u017en\u011b deset let zp\u011bt.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Uz si presne nepamatuji, je to 10 let.",
            "start": 387,
            "end": 425
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Nen\u00ed zm\u00ednka o tom, \u017ee by n\u011bkdo hosty 'nezkasiroval'",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Nas rozhodne nikdo \u201cnezkasiroval\u201d stranou.",
            "start": 426,
            "end": 468
        }
    ]
},{
    "source": "Ze skamenelych kosti moc genetickeho materialu nevyskrabete.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Skamen\u011bl\u00e9 kosti nemaj\u00ed dostatek genetick\u00e9ho materi\u00e1lu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje faktickou informaci o p\u0159irozen\u00e9m stavu DNA v fosili\u00edch, co\u017e lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed biologick\u00fdch a geologick\u00fdch znalost\u00ed.)",
            "origin_text": "Ze skamenelych kosti moc genetickeho materialu",
            "start": 0,
            "end": 46
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Nen\u00ed mo\u017en\u00e9 z skamen\u011bl\u00fdch kost\u00ed vyskrabat genetick\u00fd materi\u00e1l.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Toto tvrzen\u00ed se t\u00fdk\u00e1 technologie a procesu, kter\u00fd lze ov\u011b\u0159it pomoc\u00ed sou\u010dasn\u00fdch genetick\u00fdch metod.)",
            "origin_text": "nevyskrabete.",
            "start": 47,
            "end": 60
        }
    ]
},{
    "source": "genetick\u00fd materi\u00e1l nebude a\u017e tak probl\u00e9m, existuje hodn\u011b zmrzl\u00fdch mamut\u00edch pozustatk\u016f ...nav\u00edc genom mamuta je celkem dob\u0159e zdokumentovan\u00fd, p\u0159ed p\u00e1r lety jsem dokonce \u010detl studii \u017ee by mohl ml\u00e1d\u011b mamuta odnosit slon.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Genetick\u00fd materi\u00e1l nebude a\u017e tak probl\u00e9m.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tvrzen\u00ed je subjektivn\u00ed a nedostate\u010dn\u011b konkr\u00e9tn\u00ed pro ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "genetick\u00fd materi\u00e1l nebude a\u017e tak probl\u00e9m,",
            "start": 0,
            "end": 41
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Genom mamuta je celkem dob\u0159e zdokumentovan\u00fd.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Existuj\u00ed spolehliv\u00e9 zdroje a publikace t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se dokumentovanosti genoma mamut\u016f.)",
            "origin_text": "existuje hodn\u011b zmrzl\u00fdch mamut\u00edch pozustatk\u016f ...nav\u00edc genom mamuta je celkem dob\u0159e zdokumentovan\u00fd,",
            "start": 42,
            "end": 139
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Autor \u010detl studii o tom, \u017ee by mohl ml\u00e1d\u011b mamuta odn\u00e9st slon.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tvrzen\u00ed je subjektivn\u00ed a osobn\u00ed bez objektivn\u00edho kontextu pro ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "p\u0159ed p\u00e1r lety jsem dokonce \u010detl studii \u017ee by mohl ml\u00e1d\u011b mamuta odnosit slon.",
            "start": 140,
            "end": 216
        }
    ]
},{
    "source": "m\u00fdto je ve v\u011bt\u0161in\u011b okoln\u00edch zem\u00edch. Jen u n\u00e1s je to pijavice. Kapsch firma se stoletou tradic\u00ed. Asi v\u011bt\u0161ina kritizuj\u00edc\u00edch jsou samarit\u00e1n\u00ed co pracuj\u00ed zadarmo. St\u00e1t vyb\u00edr\u00e1 na m\u00fdtn\u00e9m p\u0159es 10 mld ro\u010dn\u011b. To je hezk\u00fd p\u0159\u00edjem do rozpo\u010dtu. Tyto pen\u00edze m\u011bly j\u00edt na v\u00fdstavbu d\u00e1lnic a modernizaci. Ale bohu\u017eel \u0161ly na koblihy. To sam\u00e9 EET. Babi\u0161 hl\u00e1sal kolik mld. se vybere nav\u00edc. Za to postav\u00edme \u0161koly, nemocnice... Nev\u00ed n\u011bkdo n\u00e1hodou o takov\u00e9 stavb\u011b...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "M\u00fdto je ve v\u011bt\u0161in\u011b okoln\u00edch zem\u00edch.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "m\u00fdto je ve v\u011bt\u0161in\u011b okoln\u00edch zem\u00edch.",
            "start": 0,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "U n\u00e1s m\u00fdto pova\u017eujeme za pijavice.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Jen u n\u00e1s je to pijavice.",
            "start": 36,
            "end": 61
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kapsch m\u00e1 stoletou tradici.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Kapsch firma se stoletou tradic\u00ed.",
            "start": 62,
            "end": 95
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "V\u011bt\u0161ina kritizuj\u00edc\u00edch je zam\u011bstnanci samarit\u00e1nsk\u00e9ho hnut\u00ed, kte\u0159\u00ed pracuj\u00ed zdarma.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Asi v\u011bt\u0161ina kritizuj\u00edc\u00edch jsou samarit\u00e1n\u00ed co pracuj\u00ed zadarmo.",
            "start": 96,
            "end": 157
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "St\u00e1t vyb\u00edr\u00e1 p\u0159es 10 miliard ro\u010dn\u011b na m\u00fdtn\u00e9m.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "St\u00e1t vyb\u00edr\u00e1 na m\u00fdtn\u00e9m p\u0159es 10 mld ro\u010dn\u011b.",
            "start": 158,
            "end": 198
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Nep\u0159im\u011b\u0159en\u00e1 \u010d\u00e1st pen\u011bz \u0161la na koblihy.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "To je hezk\u00fd p\u0159\u00edjem do rozpo\u010dtu. Tyto pen\u00edze m\u011bly j\u00edt na v\u00fdstavbu d\u00e1lnic a modernizaci. Ale bohu\u017eel \u0161ly na koblihy.",
            "start": 199,
            "end": 313
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "EET (Elektronick\u00e9 evidov\u00e1n\u00ed p\u0159epravy) se chov\u00e1 podobn\u011b jako m\u00fdtn\u00e9.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "To sam\u00e9 EET.",
            "start": 314,
            "end": 326
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Andrej Babi\u0161 hl\u00e1sal, kolik miliard dal\u0161\u00edch bude vybr\u00e1no.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Babi\u0161 hl\u00e1sal kolik mld. se vybere nav\u00edc.",
            "start": 327,
            "end": 367
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Babi\u0161 tvrdil, \u017ee nav\u00edc vybran\u00e9 pen\u00edze postav\u00edme na \u0161koly a nemocnice.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Za to postav\u00edme \u0161koly, nemocnice...",
            "start": 368,
            "end": 403
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "Existuje skepticismus ohledn\u011b stavby nov\u00fdch \u0161kol nebo nemocnic s t\u011bmito pen\u011bzi.",
            "checkworthy": false,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Nev\u00ed n\u011bkdo n\u00e1hodou o takov\u00e9 stavb\u011b...",
            "start": 404,
            "end": 441
        }
    ]
},{
    "source": "na internetu je asi milion n\u00e1vod\u016f jak cvi\u010dit doma nebo v okol\u00ed domu s vlastn\u00ed vahou a jednoduch\u00fdmi dostupn\u00fdmi pom\u016fckami. Ale stejn\u011b to tady vypad\u00e1, \u017ee obezita se u n\u00e1s poprv\u00e9 objevila a\u017e s uzav\u00edrkou okres\u016f",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Na internetu je asi milion n\u00e1vod\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje kvantifikovateln\u00e9 tvrzen\u00ed o po\u010dtu, kter\u00e9 lze analyzovat pomoc\u00ed technologie pro anal\u00fdzu webu.)",
            "origin_text": "na internetu je asi milion n\u00e1vod\u016f",
            "start": 0,
            "end": 33
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "N\u00e1vody ukazuj\u00ed, jak cvi\u010dit doma nebo v okol\u00ed domu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Tvrzen\u00ed poskytuje obecnou charakteristiku n\u00e1vod\u016f, kter\u00e1 lze ov\u011b\u0159it shroma\u017e\u010fov\u00e1n\u00edm vzork\u016f.)",
            "origin_text": "jak cvi\u010dit doma nebo v okol\u00ed domu",
            "start": 34,
            "end": 67
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Cvi\u010den\u00ed m\u016f\u017ee b\u00fdt provedeno s vlastn\u00ed vahou.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok nab\u00edz\u00ed mo\u017enost sp\u00ed\u0161e ne\u017e faktick\u00e9 tvrzen\u00ed, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it.)",
            "origin_text": "s vlastn\u00ed vahou",
            "start": 68,
            "end": 83
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Cvi\u010den\u00ed m\u016f\u017ee b\u00fdt provedeno jednoduch\u00fdmi dostupn\u00fdmi pom\u016fckami.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok nab\u00edz\u00ed mo\u017enost bez specifick\u00fdch fakt\u016f pro ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "a jednoduch\u00fdmi dostupn\u00fdmi pom\u016fckami",
            "start": 84,
            "end": 119
        }
    ]
},{
    "source": "take me to zarazilo, protoze typicka hudba zdejsi a novozelandske ex-pat samoanske komunity je typicky tichomorska (bubny, ukulele, kytary).Reggae je znama hudba Afro-jamajcanu , tedy uplne jiny ocean!Trochu jsem si zagoogloval. Podarilo se mi zjistit, ze na Samou se pres nedalekou Americkou Samou (soucast zamorskych teritorii USA) v novejsi dobe dostala \"havajska verze reggae\" a zpopularizovala tam, ale neprekonala puvodni tichomorskou hudebni kulturu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Z\u00e1kladn\u00ed hudba v samoansk\u00e9 a novoz\u00e9landsk\u00e9 expatsk\u00e9 komunit\u011b je typicky pacifistick\u00e1.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Je subjektivn\u00ed a nelze ho jasn\u011b ov\u011b\u0159it bez konkr\u00e9tn\u00edho kontextu.)",
            "origin_text": "take me to zarazilo, protoze typicka hudba zdejsi a novozelandske ex-pat samoanske komunity je typicky tichomorska (bubny, ukulele, kytary).",
            "start": 0,
            "end": 140
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Pacifistick\u00e1 hudba zahrnuje bubny, ukulely a kytary.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 prvky t\u00fdkaj\u00edc\u00ed se n\u00e1stroj\u016f v r\u00e1mci ur\u010dit\u00e9ho typu hudby.)",
            "origin_text": "",
            "start": 139,
            "end": 139
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Reggae je zn\u00e1m\u00fd jako africko-jamajsk\u00e1 hudba.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Je uzn\u00e1van\u00fdm faktem v kulturn\u00edch a historick\u00fdch studi\u00edch.)",
            "origin_text": "Reggae je znama hudba Afro-jamajcanu , tedy uplne jiny ocean!",
            "start": 140,
            "end": 201
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Hudba na Samoe byla ovlivn\u011bna havajskou verz\u00ed reggae.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Mo\u017en\u00e9 je objektivn\u00ed ov\u011b\u0159en\u00ed prost\u0159ednictv\u00edm kulturologick\u00fdch a hudebn\u00edch zdroj\u016f.)",
            "origin_text": "rochu jsem si zagoogloval. Podarilo se mi zjistit, ze na Samou se pres nedalekou Americkou Samou (soucast zamorskych teritorii USA) v novejsi dobe dostala \"havajska verze reggae\"",
            "start": 202,
            "end": 380
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Havajska verze reggae se zpopularizovala na Samoe.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Lze ov\u011b\u0159it zdroji t\u00fdkaj\u00edc\u00edmi se popul\u00e1rn\u00ed kultury a trendy.)",
            "origin_text": "a zpopularizovala tam",
            "start": 381,
            "end": 402
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "P\u016fvodn\u00ed pacifistick\u00e1 hudebn\u00ed kultura na Samoe p\u0159etrvala.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Je obt\u00ed\u017en\u00e9 objektivn\u011b ov\u011b\u0159it trvalost kulturn\u00edch prvk\u016f bez \u0161irok\u00e9ho kontextu a podpory v\u00fdzkumem.)",
            "origin_text": " ale neprekonala puvodni tichomorskou hudebni kulturu.",
            "start": 403,
            "end": 457
        }
    ]
},{
    "source": "\u0160impanzi pou\u017e\u00edvaj\u00ed na sousedn\u00ed tlupy odstra\u0161uj\u00edc\u00ed metody - po\u0159\u00e1daj\u00ed v\u00fdpravy na zatoulan\u00e9 jedince, kter\u00e9 mrza\u010d\u00ed, ale nezab\u00edjej\u00ed: jen a\u0165 se posti\u017een\u00fd doplaz\u00ed ke sv\u00fdm a vyd\u011bs\u00ed je. Ka\u017ed\u00fd p\u0159\u00edrodn\u00ed druh jde a\u017e na hranici toho, co dok\u00e1\u017ee vymyslet. Co vymyslet nedok\u00e1\u017ee, to ned\u011bl\u00e1. Nen\u00ed to tak, \u017ee by n\u011bco mohl, ale \u0159ekl si \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9, to d\u011blat nebudeme\". Lid\u00e9 nejsou zlej\u0161\u00ed, jen toho dok\u00e1\u017e\u00ed v\u00edc vymyslet.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "\u0160impanzi pou\u017e\u00edvaj\u00ed na sousedn\u00ed tlupy odstra\u0161uj\u00edc\u00ed metody.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (V\u00fdrok obsahuje ov\u011b\u0159iteln\u00e9 tvrzen\u00ed o chov\u00e1n\u00ed \u0161impanz\u016f, kter\u00e9 lze studovat etologi\u00ed.)",
            "origin_text": "\u0160impanzi pou\u017e\u00edvaj\u00ed na sousedn\u00ed tlupy odstra\u0161uj\u00edc\u00ed metody - po\u0159\u00e1daj\u00ed v\u00fdpravy",
            "start": 0,
            "end": 75
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Po\u0159\u00e1daj\u00ed v\u00fdpravy na zatoulan\u00e9 jedince.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (I kdy\u017e n\u011bkter\u00e9 detaily jsou nejasn\u00e9, obecn\u00e9 chov\u00e1n\u00ed je ov\u011b\u0159iteln\u00e9 prost\u0159ednictv\u00edm studi\u00ed.)",
            "origin_text": "na zatoulan\u00e9 jedince, kter\u00e9 mrza\u010d\u00ed",
            "start": 76,
            "end": 110
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kter\u00e9 mrza\u010d\u00ed, ale nezab\u00edjej\u00ed: jen a\u0165 se posti\u017een\u00fd doplaz\u00ed ke sv\u00fdm.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Popisuje specifick\u00e9 chov\u00e1n\u00ed, kter\u00e9 lze ov\u011b\u0159it prost\u0159ednictv\u00edm pozorov\u00e1n\u00ed.)",
            "origin_text": " ale nezab\u00edjej\u00ed: jen a\u0165 se posti\u017een\u00fd doplaz\u00ed ke sv\u00fdm",
            "start": 111,
            "end": 163
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "A vyd\u011bs\u00ed je.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (V\u00fdrok je p\u0159\u00edli\u0161 neur\u010dit\u00fd a nem\u00e1 konkr\u00e9tn\u00ed objekt nebo kontext k ov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "a vyd\u011bs\u00ed je.",
            "start": 164,
            "end": 176
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Co vymyslet nedok\u00e1\u017ee, to ned\u011bl\u00e1.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Tvrzen\u00ed je obecn\u00e9 a neobsahuje konkr\u00e9tn\u00ed informace k prov\u011b\u0159en\u00ed.)",
            "origin_text": "Ka\u017ed\u00fd p\u0159\u00edrodn\u00ed druh jde a\u017e na hranici toho, co dok\u00e1\u017ee vymyslet. Co vymyslet nedok\u00e1\u017ee, to ned\u011bl\u00e1.",
            "start": 177,
            "end": 273
        }
    ]
}