[{
    "source": "... pokud chci mit data v bezpeci, tak jedine je mit sifrovana a na Linuxu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Data can be kept safe through encryption.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a factual statement about a capability of encryption technology that can be verified through examination of technical evidence and information security principles.)",
            "origin_text": "... pokud chci mit data v bezpeci, tak jedine je mit sifrovana",
            "start": 0,
            "end": 62
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Data can be kept safe on Linux.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about Linux's data security capabilities that can be objectively investigated through technical analysis and documented security features.)",
            "origin_text": "a na Linuxu.",
            "start": 63,
            "end": 75
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Encryption and Linux together provide data safety.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the combined security properties of two specific technologies that can be tested and evaluated through technical assessment.)",
            "origin_text": "",
            "start": 75,
            "end": 75
        }
    ]
},{
    "source": "A kde je zm\u00ednka o antivirotik\u00e1ch typu Isoprinosin a Ivermectin?",
    "claims": {
        "There is a question about mentioning antivirals like Isoprinosin.": {
            "text": "A kde je zm\u00ednka o antivirotik\u00e1ch typu Isoprinosin",
            "start": 0,
            "end": 49
        },
        "There is a question about mentioning Ivermectin.": {
            "text": "a Ivermectin",
            "start": 50,
            "end": 62
        },
        "The text asks where mentions of these medications are.": {
            "text": "",
            "start": 63,
            "end": 63
        }
    }
},{
    "source": "A mysl\u00edte, \u017ee v Linuxu nen\u00ed jen na okrasu? Jakmile m\u00e1te fyzick\u00fd p\u0159\u00edstup k po\u010d\u00edta\u010di, tak jde nastavit rootovsk\u00e9 heslo tak\u00e9. Proto se servery zamykaj\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "People question if Linux features are just for decoration.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement refers to an undefined group of 'people' questioning something, which is too vague to verify. It doesn't present specific factual information that could be objectively checked.)",
            "origin_text": "A mysl\u00edte, \u017ee v Linuxu nen\u00ed jen na okrasu?",
            "start": 0,
            "end": 42
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Physical access to a computer allows setting root password.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable technical claim about computer security capabilities that can be objectively tested and documented.)",
            "origin_text": "Jakmile m\u00e1te fyzick\u00fd p\u0159\u00edstup k po\u010d\u00edta\u010di, tak jde nastavit rootovsk\u00e9 heslo tak\u00e9.",
            "start": 43,
            "end": 122
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Physical access to Linux computers enables password changes.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a specific, testable claim about Linux security functionality that can be verified through technical documentation or demonstration.)",
            "origin_text": "",
            "start": 122,
            "end": 122
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Servers are locked to prevent unauthorized physical access.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable information about security practices for servers that can be confirmed through industry standards and implementations.)",
            "origin_text": "Proto se servery zamykaj\u00ed.",
            "start": 123,
            "end": 149
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Server security requires physical protection measures.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about security requirements that can be verified against industry standards, best practices, and security frameworks.)",
            "origin_text": "",
            "start": 149,
            "end": 149
        }
    ]
},{
    "source": "A pen\u00edze na ty dotace si tisknou? Dotace na elektromobilitu funguj\u00ed jen dokud je elektromobilita minoritn\u00ed z\u00e1le\u017eitost\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Money for subsidies is being printed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about how subsidy funds are generated, which can be verified by examining government financing methods.)",
            "origin_text": "A pen\u00edze na ty dotace si tisknou?",
            "start": 0,
            "end": 33
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Subsidies for electromobility work only when electromobility is a minority matter.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is expressing an opinion about the effectiveness of subsidies under certain conditions rather than a verifiable fact. The term 'work' is subjective in this context.)",
            "origin_text": "Dotace na elektromobilitu funguj\u00ed jen dokud je elektromobilita minoritn\u00ed z\u00e1le\u017eitost\u00ed.",
            "start": 34,
            "end": 119
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Electromobility subsidies function only during limited adoption.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement presents an opinion about when subsidies 'function,' which is a subjective assessment rather than a verifiable fact. It makes a claim about causality that represents an economic viewpoint.)",
            "origin_text": "",
            "start": 119,
            "end": 119
        }
    ]
},{
    "source": "A zapomn\u011bli jste na variantu, \u017ee je disk \u0161ifrovan\u00fd Bitlockerem a vy nev\u00edte heslo. To u\u017e takhle jednodu\u0161e nejde. Proto je ve v\u011bt\u0161in\u011b firemn\u00edch politik vy\u017eadov\u00e1no \u0161ifrov\u00e1n\u00ed disku.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "You forgot about the disk being encrypted with Bitlocker scenario.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is directed at the listener and makes a claim about their mental state or oversight, which cannot be objectively verified by external evidence.)",
            "origin_text": "A zapomn\u011bli jste na variantu, \u017ee je disk \u0161ifrovan\u00fd Bitlockerem",
            "start": 0,
            "end": 62
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "You don't know the password for the Bitlocker encrypted disk.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement makes a claim about the listener's knowledge, which is subjective and cannot be objectively verified by external sources.)",
            "origin_text": "a vy nev\u00edte heslo.",
            "start": 63,
            "end": 81
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Simple recovery isn't possible with Bitlocker encryption.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a technical claim about Bitlocker encryption capabilities that can be verified through technical documentation and testing.)",
            "origin_text": "To u\u017e takhle jednodu\u0161e nejde.",
            "start": 82,
            "end": 111
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Most company policies require disk encryption.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a claim about the prevalence of disk encryption requirements in company policies, which could be verified through surveys, policy analysis, or industry research.)",
            "origin_text": "Proto je ve v\u011bt\u0161in\u011b firemn\u00edch politik vy\u017eadov\u00e1no \u0161ifrov\u00e1n\u00ed disku.",
            "start": 112,
            "end": 177
        }
    ]
},{
    "source": "Ale kecy, EURO 6 plat\u00ed od 1.1.2015, to znamen\u00e1, \u017ee 5 let star\u00e9 auto mus\u00ed spl\u0148ovat EURO 6",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "EURO 6 emission standard is valid from January 1, 2015.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains specific, verifiable information about the implementation date of a regulatory standard.)",
            "origin_text": "Ale kecy, EURO 6 plat\u00ed od 1.1.2015,",
            "start": 0,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "A five-year-old car must comply with EURO 6 emission standard.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains verifiable factual information about regulatory requirements for vehicles of a specific age.)",
            "origin_text": "to znamen\u00e1, \u017ee 5 let star\u00e9 auto mus\u00ed spl\u0148ovat EURO 6",
            "start": 36,
            "end": 88
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The statement preceding this information is dismissed as nonsense.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a meta-statement about the evaluation of another statement without containing independently verifiable factual information.)",
            "origin_text": "",
            "start": 9,
            "end": 9
        }
    ]
},{
    "source": "Ani prihlasovani pomoci uctu Microsoftu neni extra bezpecny, stale plati, ze si taky mohu povolit ucet Administrator a pres nej se k souborum uzivatelu dostat, proto pokud chci mit data v bezpeci, tak jedine je mit sifrovana.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Logging in with a Microsoft account is not extra secure.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about the security level of Microsoft account authentication that can be tested against security standards and features.)",
            "origin_text": "Ani prihlasovani pomoci uctu Microsoftu neni extra bezpecny,",
            "start": 0,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Users can enable Administrator account access.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a verifiable statement about functionality in computer systems that can be confirmed by checking system settings and capabilities.)",
            "origin_text": "stale plati, ze si taky mohu povolit ucet Administrator",
            "start": 61,
            "end": 116
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Administrator account allows access to user files.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a factual claim about Administrator account permissions that can be verified by testing system capabilities.)",
            "origin_text": "a pres nej se k souborum uzivatelu dostat,",
            "start": 117,
            "end": 159
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Data security requires encryption.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about data security requirements that can be evaluated against cybersecurity standards and practices.)",
            "origin_text": "proto pokud chci mit data v bezpeci,",
            "start": 160,
            "end": 196
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Only encrypted data is truly safe.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This contains subjective language 'truly safe' that represents an opinion about data security rather than a verifiable fact. Different security experts might have different standards for what constitutes 'truly safe' data.)",
            "origin_text": "tak jedine je mit sifrovana.",
            "start": 197,
            "end": 225
        }
    ]
},{
    "source": "Ano, to samoz\u0159ejm\u011b lze. Ale pokud by na silnic\u00edch z\u016fstala p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b osobn\u00ed doprava, tak \u00fadr\u017eba bude st\u00e1t 5-10% toho, co dnes.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Ano, to samoz\u0159ejm\u011b lze.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is too vague without context, meaning 'Yes, of course it can be done.' There's no specific factual claim that could be verified.)",
            "origin_text": "Ano, to samoz\u0159ejm\u011b lze.",
            "start": 0,
            "end": 23
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "\u00dadr\u017eba silnic bude st\u00e1t 5-10% sou\u010dasn\u00e9 ceny.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a specific, quantifiable claim about future road maintenance costs as a percentage of current costs, which could be verified against economic projections or data.)",
            "origin_text": "Ale pokud by na silnic\u00edch z\u016fstala p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b osobn\u00ed doprava, tak \u00fadr\u017eba bude st\u00e1t 5-10% toho, co dnes.",
            "start": 24,
            "end": 124
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "\u00dadr\u017eba silnic bude levn\u011bj\u0161\u00ed s p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b osobn\u00ed dopravou.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable claim about the relationship between the type of traffic (predominantly personal vehicles) and road maintenance costs, which could be investigated through empirical studies.)",
            "origin_text": "",
            "start": 82,
            "end": 82
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Osobn\u00ed doprava zp\u016fsobuje m\u00e9n\u011b po\u0161kozen\u00ed silnic.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a comparative claim about road damage caused by personal transportation versus other forms of transportation, which could be verified through engineering studies and data on road wear.)",
            "origin_text": "tak \u00fadr\u017eba bude st\u00e1t 5-10% toho, co dnes.",
            "start": 83,
            "end": 124
        }
    ]
},{
    "source": "BTW: v\u011bt\u0161ina ob\u011bt\u00ed \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky zahynula pr\u00e1v\u011b na extr\u00e9mn\u011b silnou reakci imunitn\u00edho syst\u00e9mu. Kdyby tehdy lidstvo znalo kortikoidy a byly dostupn\u00e9, tak by ob\u011bti \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky byly v\u00fdrazn\u011b ni\u017e\u0161\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Most victims of Spanish flu died from extremely strong immune system reactions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the cause of death for Spanish flu victims that can be verified through historical medical records and research.)",
            "origin_text": "BTW: v\u011bt\u0161ina ob\u011bt\u00ed \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky zahynula pr\u00e1v\u011b na extr\u00e9mn\u011b silnou reakci imunitn\u00edho syst\u00e9mu.",
            "start": 0,
            "end": 97
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Corticosteroids were not known during the Spanish flu pandemic.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the historical timeline of medical knowledge regarding corticosteroids relative to the Spanish flu pandemic.)",
            "origin_text": "Kdyby tehdy lidstvo znalo kortikoidy",
            "start": 98,
            "end": 134
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Corticosteroids were not available during the Spanish flu pandemic.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a factual claim about the availability of a specific medical treatment during a specific historical period, which can be verified through historical records.)",
            "origin_text": "a byly dostupn\u00e9,",
            "start": 135,
            "end": 151
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "If corticosteroids had been available during Spanish flu, casualties would have been significantly lower.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a counterfactual hypothesis that involves speculation about alternative historical outcomes, which cannot be objectively verified even with perfect information.)",
            "origin_text": "tak by ob\u011bti \u0160pan\u011blsk\u00e9 ch\u0159ipky byly v\u00fdrazn\u011b ni\u017e\u0161\u00ed.",
            "start": 152,
            "end": 202
        }
    ]
},{
    "source": "Brzdy a pneumatiky vypust\u00ed v\u00edce pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic.",
    "claims": {
        "Brakes and tires release more solid particles.": {
            "text": "Brzdy a pneumatiky vypust\u00ed v\u00edce pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic.",
            "start": 0,
            "end": 47
        },
        "Brzdy a pneumatiky vypust\u00ed v\u00edce pevn\u00fdch \u010d\u00e1stic.": {
            "text": "",
            "start": 47,
            "end": 47
        }
    }
},{
    "source": "Btw ta provozn\u00ed teplota je kv\u016fli po\u0161kozen\u00ed motoru. Oni ho tam vyt\u00e1\u010d\u00ed na maxim\u00e1ln\u00ed ot\u00e1\u010dky, ud\u011blejte to v zim\u011b se studen\u00fdm a mo\u017en\u00e1 tam z\u016fstane nadobro...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Provozn\u00ed teplota je d\u016fle\u017eit\u00e1 kv\u016fli po\u0161kozen\u00ed motoru.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement contains verifiable information about the importance of operating temperature in relation to engine damage.)",
            "origin_text": "Btw ta provozn\u00ed teplota je kv\u016fli po\u0161kozen\u00ed motoru.",
            "start": 0,
            "end": 50
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Motor je vyt\u00e1\u010den na maxim\u00e1ln\u00ed ot\u00e1\u010dky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable claim about an engine being revved to maximum RPM.)",
            "origin_text": "Oni ho tam vyt\u00e1\u010d\u00ed na maxim\u00e1ln\u00ed ot\u00e1\u010dky,",
            "start": 51,
            "end": 89
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Vyt\u00e1\u010den\u00ed studen\u00e9ho motoru v zim\u011b m\u016f\u017ee zp\u016fsobit trval\u00e9 po\u0161kozen\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the potential consequences of revving a cold engine in winter.)",
            "origin_text": "ud\u011blejte to v zim\u011b se studen\u00fdm a mo\u017en\u00e1 tam z\u016fstane nadobro...",
            "start": 90,
            "end": 151
        }
    ]
},{
    "source": "Cena je teda dost sebevedoma, na druhou stranu mensi Peugeot 3008 hybrid stoji 1,2 mega...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Cena je sebev\u011bdom\u00e1.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This appears to be a subjective statement about a price being 'confident' or 'bold', which is an opinion rather than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "Cena je teda dost sebevedoma,",
            "start": 0,
            "end": 29
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Men\u0161\u00ed Peugeot 3008 hybrid stoj\u00ed 1,2 mega.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable factual information about the price of a specific car model, the Peugeot 3008 hybrid.)",
            "origin_text": "na druhou stranu mensi Peugeot 3008 hybrid stoji 1,2 mega...",
            "start": 30,
            "end": 90
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Peugeot 3008 hybrid je men\u0161\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Without a comparative reference point of what the Peugeot 3008 hybrid is smaller than, this statement lacks context needed for verification.)",
            "origin_text": "",
            "start": 90,
            "end": 90
        }
    ]
},{
    "source": "Corona zp\u016fsobila jeden zaj\u00edmav\u00fd jev. Lid\u00e9 se za\u010dali v\u00edce vyh\u00fdbat MHD a dost lid\u00ed si koupilo do rodiny dal\u0161\u00ed v\u016fz pro doj\u00ed\u017ed\u011bn\u00ed do pr\u00e1ce pr\u00e1v\u011b m\u00edsto vyu\u017eit\u00ed MHD ... a v\u011bt\u0161inou to byla star\u0161\u00ed, levn\u00e1 vozidla odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed star\u0161\u00edm norm\u00e1m ... tedy produkuj\u00edc\u00ed v\u00edce emis\u00ed. Taky u\u017e EU dum\u00e1 nad t\u00edm, jak omezit prodej ojetin.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Corona caused an interesting phenomenon.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement presents a subjective opinion about a phenomenon being 'interesting' without providing verifiable factual content.)",
            "origin_text": "Corona zp\u016fsobila jeden zaj\u00edmav\u00fd jev.",
            "start": 0,
            "end": 36
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "People began avoiding public transportation more.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about human behavior that can be checked against transportation usage data.)",
            "origin_text": "Lid\u00e9 se za\u010dali v\u00edce vyh\u00fdbat MHD",
            "start": 37,
            "end": 68
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Many people bought additional vehicles for commuting to work.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about vehicle purchases and their purpose that could be investigated through sales data and surveys.)",
            "origin_text": "a dost lid\u00ed si koupilo do rodiny dal\u0161\u00ed v\u016fz pro doj\u00ed\u017ed\u011bn\u00ed do pr\u00e1ce",
            "start": 69,
            "end": 134
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "People bought additional vehicles instead of using public transportation.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This presents a causal relationship between vehicle purchases and public transportation use that can be verified through consumer behavior studies.)",
            "origin_text": "pr\u00e1v\u011b m\u00edsto vyu\u017eit\u00ed MHD",
            "start": 135,
            "end": 158
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "People mostly purchased older, cheaper vehicles.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the types of vehicles purchased that can be checked against vehicle sales data.)",
            "origin_text": "... a v\u011bt\u0161inou to byla star\u0161\u00ed, levn\u00e1 vozidla",
            "start": 159,
            "end": 203
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Older vehicles comply with older standards.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable factual claim about regulatory compliance that can be checked against vehicle manufacturing standards and regulations.)",
            "origin_text": "odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed star\u0161\u00edm norm\u00e1m",
            "start": 204,
            "end": 231
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Older vehicles produce more emissions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This presents a verifiable claim about vehicle emissions that can be measured and compared using objective testing methods.)",
            "origin_text": "... tedy produkuj\u00edc\u00ed v\u00edce emis\u00ed.",
            "start": 232,
            "end": 264
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "The EU is considering how to restrict used car sales.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about EU policy considerations that can be checked against official EU documents and statements.)",
            "origin_text": "Taky u\u017e EU dum\u00e1 nad t\u00edm, jak omezit prodej ojetin.",
            "start": 265,
            "end": 315
        }
    ]
},{
    "source": "Evropa se zbl\u00e1znila, postihovat auta, kter\u00e1 vypou\u0161t\u00ed nula nula nic zplodin je nesmysl. Pokud EU nem\u00e1 j\u017e dop\u0159edu vybran\u00e9 levn\u00e9, smyslupln\u00e9 a ekologick\u00e9 palivo, pak opravdu nech\u00e1pu pro\u010d ni\u010d\u00ed to, co l\u00e9ta budovalo. Po l\u00e9tech evropsk\u00e9ho blahobytu n\u00e1s z\u0159ejm\u011b \u010dekaj\u00ed l\u00e9ta str\u00e1d\u00e1n\u00ed, hloupost\u00ed. Jen aby to Evropu nepolo\u017eilo!",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Europe has gone crazy according to the speaker.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is reporting the speaker's opinion, not a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "Evropa se zbl\u00e1znila,",
            "start": 0,
            "end": 20
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Penalizing cars with minimal emissions is nonsensical.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion about policy merit, not a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "postihovat auta, kter\u00e1 vypou\u0161t\u00ed nula nula nic zplodin je nesmysl.",
            "start": 21,
            "end": 86
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The EU lacks pre-selected cheap, sensible, ecological fuel alternatives.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about the EU's available fuel alternatives, even though terms like 'sensible' add subjective elements.)",
            "origin_text": "Pokud EU nem\u00e1 j\u017e dop\u0159edu vybran\u00e9 levn\u00e9, smyslupln\u00e9 a ekologick\u00e9 palivo,",
            "start": 87,
            "end": 158
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "The speaker doesn't understand why the EU destroys what took years to build.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This describes the speaker's personal state of understanding, which is subjective and not verifiable.)",
            "origin_text": "pak opravdu nech\u00e1pu pro\u010d ni\u010d\u00ed to, co l\u00e9ta budovalo.",
            "start": 159,
            "end": 210
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Years of European prosperity may be followed by years of hardship.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a prediction or speculation about the future that cannot be objectively verified in the present.)",
            "origin_text": "Po l\u00e9tech evropsk\u00e9ho blahobytu n\u00e1s z\u0159ejm\u011b \u010dekaj\u00ed l\u00e9ta str\u00e1d\u00e1n\u00ed,",
            "start": 211,
            "end": 274
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Years of European prosperity may be followed by foolishness.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a subjective prediction using the value-laden term 'foolishness' which indicates opinion rather than verifiable fact.)",
            "origin_text": "hloupost\u00ed.",
            "start": 275,
            "end": 285
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "The speaker worries these policies might cause Europe's downfall.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This describes the speaker's emotional state of worry, which is subjective and not objectively verifiable.)",
            "origin_text": "Jen aby to Evropu nepolo\u017eilo!",
            "start": 286,
            "end": 315
        }
    ]
},{
    "source": "Filtr pevnych castic nezachyti oxidy dusiku nebo jine zplodiny.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Filtr pevnych castic nezachyti oxidy dusiku.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This appears to be in Czech and states that a particulate filter doesn't capture nitrogen oxides, which is a verifiable factual claim about the capabilities of a specific type of filter.)",
            "origin_text": "Filtr pevnych castic nezachyti oxidy dusiku",
            "start": 0,
            "end": 43
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Filtr pevnych castic nezachyti jine zplodiny.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement claims that a particulate filter doesn't capture other emissions/pollutants, which is a verifiable factual assertion about the filter's technical capabilities.)",
            "origin_text": "nebo jine zplodiny.",
            "start": 44,
            "end": 63
        }
    ]
},{
    "source": "Heslo ve Windows je toti\u017e jen na okrasu.",
    "claims": {
        "Heslo ve Windows je jen na okrasu.": {
            "text": "Heslo ve Windows je toti\u017e jen na okrasu.",
            "start": 0,
            "end": 40
        }
    }
},{
    "source": "Isoprinosine nen\u00ed antivirotikum - sv\u00fdm mechanismem \u00fa\u010dinku. I kdy\u017e se u vir\u00f3z pou\u017e\u00edv\u00e1, to ano. Nicm\u00e9n\u011b j\u00e1 jsem prod\u011blala extr\u00e9mn\u011b t\u011b\u017ek\u00fd COVID a mysl\u00edm, \u017ee Isoprinosine mi byl sp\u00ed\u0161e na \u0161kodu. V\u011b\u0159\u00edm, \u017ee m\u016f\u017ee b\u00fdt u\u017eite\u010dn\u00fd u leh\u010d\u00edch pr\u016fb\u011bh\u016f a sp\u00ed\u0161e na za\u010d\u00e1tku onemocn\u011bn\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Isoprinosine is not an antiviral by its mechanism of action.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable information about the pharmacological classification and mechanism of action of a specific drug, which can be checked against medical literature.)",
            "origin_text": "Isoprinosine nen\u00ed antivirotikum - sv\u00fdm mechanismem \u00fa\u010dinku.",
            "start": 0,
            "end": 58
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Isoprinosine is used for viral infections.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable information about the clinical application of a specific drug, which can be confirmed through medical references and prescribing information.)",
            "origin_text": "I kdy\u017e se u vir\u00f3z pou\u017e\u00edv\u00e1, to ano.",
            "start": 59,
            "end": 93
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The speaker experienced extremely severe COVID.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Without specific details about who 'the speaker' is and without objective measures of severity, this statement represents a subjective assessment of personal experience that cannot be objectively verified.)",
            "origin_text": "Nicm\u00e9n\u011b j\u00e1 jsem prod\u011blala extr\u00e9mn\u011b t\u011b\u017ek\u00fd COVID",
            "start": 94,
            "end": 140
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "The speaker believes Isoprinosine was harmful to them.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This explicitly describes a personal belief and subjective experience, not a verifiable fact.)",
            "origin_text": "a mysl\u00edm, \u017ee Isoprinosine mi byl sp\u00ed\u0161e na \u0161kodu.",
            "start": 141,
            "end": 189
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "The speaker believes Isoprinosine may be useful for milder cases.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is clearly presented as the speaker's belief or opinion about potential usefulness, not as a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "V\u011b\u0159\u00edm, \u017ee m\u016f\u017ee b\u00fdt u\u017eite\u010dn\u00fd u leh\u010d\u00edch pr\u016fb\u011bh\u016f",
            "start": 190,
            "end": 235
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "The speaker believes Isoprinosine may be more useful early in illness.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is presented as the speaker's belief about potential efficacy timing, which is an opinion rather than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "a sp\u00ed\u0161e na za\u010d\u00e1tku onemocn\u011bn\u00ed.",
            "start": 236,
            "end": 266
        }
    ]
},{
    "source": "Isoprinosine posiluje imunitu, pokud m\u00e1te t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh tak je to zp\u016fsobeno vesm\u011bs p\u0159ehnanou imunitn\u00ed reakc\u00ed a mus\u00edte naopak br\u00e1t kortikoidy, kter\u00e9 imunitn\u00ed reakci zeslab\u00ed.K\u00e1mo\u0161 m\u011bl tak\u00e9 velmi t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh a po kortikoidech byl za p\u00e1r dn\u00ed celkem fit.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Isoprinosine strengthens the immune system.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the effect of a specific drug on the immune system that can be verified through medical research and clinical studies.)",
            "origin_text": "Isoprinosine posiluje imunitu,",
            "start": 0,
            "end": 30
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Severe illness is mostly caused by excessive immune response.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents a verifiable claim about the causal relationship between immune response and severe illness that can be investigated through medical evidence.)",
            "origin_text": "pokud m\u00e1te t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh tak je to zp\u016fsobeno vesm\u011bs p\u0159ehnanou imunitn\u00ed reakc\u00ed",
            "start": 31,
            "end": 107
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Corticosteroids weaken immune response for severe cases.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a specific factual claim about the effects of corticosteroids on immune response in severe cases, which can be verified through medical literature.)",
            "origin_text": "a mus\u00edte naopak br\u00e1t kortikoidy, kter\u00e9 imunitn\u00ed reakci zeslab\u00ed.",
            "start": 108,
            "end": 171
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "A friend had a very severe illness.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Without specific information about who the friend is and what illness they had, this statement lacks the necessary specificity to be objectively verified.)",
            "origin_text": "\u00e1mo\u0161 m\u011bl tak\u00e9 velmi t\u011b\u017ek\u00fd pr\u016fb\u011bh",
            "start": 172,
            "end": 204
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "The friend recovered quickly after taking corticosteroids.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Like the previous statement, this refers to an unspecified 'friend' and lacks the necessary context for verification. It's an anecdotal claim without verifiable specifics.)",
            "origin_text": "a po kortikoidech byl za p\u00e1r dn\u00ed celkem fit.",
            "start": 205,
            "end": 249
        }
    ]
},{
    "source": "Jako\u017ee zv\u00ed\u0159ata jin\u00fd zv\u00ed\u0159ata nemu\u010d\u00ed? Vid\u011bl jste n\u011bkdy t\u0159eba kosatky na lovu? Samoz\u0159ejm\u011b si k tomu nevyr\u00e1b\u00ed n\u00e1stroje, ov\u0161em vynal\u00e9zav\u00fd jsou a\u017e a\u017e.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Animals do not torture other animals.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about animal behavior that can be investigated through observational studies or scientific research.)",
            "origin_text": "Jako\u017ee zv\u00ed\u0159ata jin\u00fd zv\u00ed\u0159ata nemu\u010d\u00ed?",
            "start": 0,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "The text questions whether animals torture other animals.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a meta-statement about what a text does, without providing the actual text for verification.)",
            "origin_text": "",
            "start": 35,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The text asks if you have ever seen orcas hunting.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This describes the function of a text rather than presenting verifiable factual information.)",
            "origin_text": "Vid\u011bl jste n\u011bkdy t\u0159eba kosatky na lovu?",
            "start": 36,
            "end": 75
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Orcas do not create tools for hunting.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about orca behavior that can be investigated through marine biology research.)",
            "origin_text": "Samoz\u0159ejm\u011b si k tomu nevyr\u00e1b\u00ed n\u00e1stroje,",
            "start": 76,
            "end": 115
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Orcas are very inventive in their hunting methods.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (While it contains the subjective term 'very inventive,' the core claim about orcas having various hunting methods is objectively verifiable through scientific observation.)",
            "origin_text": "ov\u0161em vynal\u00e9zav\u00fd jsou a\u017e a\u017e.",
            "start": 116,
            "end": 144
        }
    ]
},{
    "source": "Jasn\u011b a v\u0161echna b\u011b\u017en\u00e1 auta s cenou kolem 500tis. se vyr\u00e1b\u00ed v\u00fdhradn\u011b pro v\u00fdchodn\u00ed Evropu, se proberte.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Common cars priced around 500,000 are not manufactured exclusively for Eastern Europe.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about car manufacturing and regional market distribution that could be checked against industry data and production information.)",
            "origin_text": "Jasn\u011b a v\u0161echna b\u011b\u017en\u00e1 auta s cenou kolem 500tis. se vyr\u00e1b\u00ed v\u00fdhradn\u011b pro v\u00fdchodn\u00ed Evropu,",
            "start": 0,
            "end": 88
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "The text is expressing sarcasm toward a misconception.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a meta-statement about communication style and intent, which is subjective and depends on interpretation rather than objective verification.)",
            "origin_text": "",
            "start": 88,
            "end": 88
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The text includes a call to 'wake up' or reconsider an opinion.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This describes a rhetorical feature or purpose of a text, which is subjective and cannot be objectively verified without specific criteria for what constitutes a 'call to wake up'.)",
            "origin_text": "se proberte.",
            "start": 89,
            "end": 101
        }
    ]
},{
    "source": "Je to vse o n\u011bjak\u00e9 volb\u011b. J\u00e1 u\u010dinil tuhle, auto nepotrebuju, vl\u00e1da by m\u011bla \u010dinit kroky aby n\u00e1m to zjednodu\u0161ilu, t\u0159eba stav\u011bli cyklostezky ve m\u011bstech, takto jdou miliardy na p\u0159edra\u017een\u00e9 dalnice pro p\u00e1r vyvolen\u00fdch",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Je to v\u0161e o n\u011bjak\u00e9 volb\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This Czech statement appears to be saying 'It's all about some choice/election' which is vague without context and represents a general statement that lacks specific factual claims that can be verified.)",
            "origin_text": "Je to vse o n\u011bjak\u00e9 volb\u011b.",
            "start": 0,
            "end": 25
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "J\u00e1 u\u010dinil tuhle volbu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This Czech statement translates to 'I made this choice' which is a personal statement without verifiable factual content - it describes a personal action without specifics that could be independently verified.)",
            "origin_text": "J\u00e1 u\u010dinil tuhle,",
            "start": 26,
            "end": 42
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Auto nepot\u0159ebuji.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This Czech statement means 'I don't need a car' which expresses a personal need or preference rather than a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "auto nepotrebuju,",
            "start": 43,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Vl\u00e1da by m\u011bla \u010dinit kroky pro zjednodu\u0161en\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This Czech statement translates to 'The government should take steps for simplification' which expresses an opinion about what the government should do rather than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "vl\u00e1da by m\u011bla \u010dinit kroky aby n\u00e1m to zjednodu\u0161ilu,",
            "start": 61,
            "end": 111
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Vl\u00e1da by m\u011bla stav\u011bt cyklostezky ve m\u011bstech.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This Czech statement means 'The government should build bicycle paths in cities' which is a normative statement expressing what someone believes should happen, not a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "t\u0159eba stav\u011bli cyklostezky ve m\u011bstech,",
            "start": 112,
            "end": 149
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Miliardy jdou na p\u0159edra\u017een\u00e9 d\u00e1lnice.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This Czech statement translates to 'Billions go to overpriced highways' which contains a verifiable factual claim about government spending that could be investigated through budget documents and cost analyses.)",
            "origin_text": "takto jdou miliardy na p\u0159edra\u017een\u00e9 dalnice",
            "start": 150,
            "end": 191
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "P\u0159edra\u017een\u00e9 d\u00e1lnice jsou pro p\u00e1r vyvolen\u00fdch.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This Czech statement means 'Overpriced highways are for a few chosen ones' which expresses an opinion about who benefits from highways rather than a clearly verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "pro p\u00e1r vyvolen\u00fdch",
            "start": 192,
            "end": 210
        }
    ]
},{
    "source": "Jen k up\u0159esn\u011bn\u00ed. V Evrop\u011b se dobytek samoz\u0159ejm\u011b nezab\u00edj\u00ed elektrick\u00fdm proudem. T\u00edm se jen omr\u00e1\u010d\u00ed aby ve chv\u00edli pod\u0159ez\u00e1n\u00ed nebyl p\u0159i v\u011bdom\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Dobytek v Evrop\u011b se nezab\u00edj\u00ed elektrick\u00fdm proudem.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about livestock slaughter practices in Europe, specifically that electricity is not used to kill livestock.)",
            "origin_text": "Jen k up\u0159esn\u011bn\u00ed. V Evrop\u011b se dobytek samoz\u0159ejm\u011b nezab\u00edj\u00ed elektrick\u00fdm proudem.",
            "start": 0,
            "end": 77
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Elektrick\u00fd proud se pou\u017e\u00edv\u00e1 k omr\u00e1\u010den\u00ed dobytka.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable information about the use of electric current for stunning livestock, which can be fact-checked against agricultural practices.)",
            "origin_text": "T\u00edm se jen omr\u00e1\u010d\u00ed",
            "start": 78,
            "end": 95
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Omr\u00e1\u010den\u00ed zaji\u0161\u0165uje, \u017ee dobytek nen\u00ed p\u0159i v\u011bdom\u00ed b\u011bhem pod\u0159ez\u00e1n\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the purpose and effect of stunning on livestock consciousness during slaughter, which can be verified through veterinary science and slaughter regulations.)",
            "origin_text": "aby ve chv\u00edli pod\u0159ez\u00e1n\u00ed nebyl p\u0159i v\u011bdom\u00ed.",
            "start": 96,
            "end": 137
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Dobytek v Evrop\u011b je pod\u0159ez\u00e1v\u00e1n po omr\u00e1\u010den\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents verifiable information about the sequence of slaughter procedures in Europe, specifically that cutting occurs after stunning, which can be checked against European regulations and practices.)",
            "origin_text": "",
            "start": 17,
            "end": 17
        }
    ]
},{
    "source": "Jen norm\u00e1ln\u00ed v\u00fdvoj civilizace/\u00ed. Chudoba-rozvoj-pokrok-blahobyt-vym\u00fd\u0161len\u00ed hloupost\u00ed-\u00fapadek-zapom\u011bn\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Normal civilization development exists.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is too vague and lacks specific, verifiable claims about what constitutes 'normal civilization development'.)",
            "origin_text": "Jen norm\u00e1ln\u00ed v\u00fdvoj civilizace/\u00ed.",
            "start": 0,
            "end": 32
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Civilization follows a cycle of poverty.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This presents a factual claim about historical patterns of civilization that could be investigated through historical records and evidence.)",
            "origin_text": "Chudoba-",
            "start": 33,
            "end": 41
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Civilization follows a cycle of development.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a verifiable claim about cyclical patterns in civilization that can be examined through historical and anthropological evidence.)",
            "origin_text": "ozvoj-",
            "start": 42,
            "end": 48
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Civilization follows a cycle of progress.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents a testable historical pattern that could be verified through examining civilizational histories.)",
            "origin_text": "okrok-",
            "start": 49,
            "end": 55
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Civilization follows a cycle of prosperity.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a factual assertion about cyclical economic patterns in civilizations that could be verified through historical economic data.)",
            "origin_text": "lahobyt-",
            "start": 56,
            "end": 64
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Civilization follows a cycle of inventing nonsense.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Though somewhat colloquial, this makes a claim about patterns of innovation in civilizations that could be investigated historically.)",
            "origin_text": "ym\u00fd\u0161len\u00ed hloupost\u00ed-",
            "start": 65,
            "end": 84
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Civilization follows a cycle of decline.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This presents a verifiable claim about historical patterns of civilizational decline that can be evaluated through evidence.)",
            "origin_text": "padek-",
            "start": 85,
            "end": 91
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Civilization follows a cycle of oblivion.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about civilizations ultimately disappearing or being forgotten that can be tested against historical evidence.)",
            "origin_text": "apom\u011bn\u00ed.",
            "start": 92,
            "end": 100
        }
    ]
},{
    "source": "J\u00e1 si marn\u011b vzpom\u00edn\u00e1m, kdy politici m\u00edsto restrikc\u00ed n\u011bco povolili. Snad prodlou\u017een\u00ed intervalu technick\u00e9 u motorek. Jinak se po\u0159\u00e1d zp\u0159\u00eds\u0148uje ve v\u0161ech oblastech \u017eivota. A je \u00fapln\u011b jedno kter\u00e1 strana je u vesla",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Politicians rarely permit things instead of imposing restrictions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a broad generalization expressing an opinion about politicians' behavior without specific, verifiable claims.)",
            "origin_text": "J\u00e1 si marn\u011b vzpom\u00edn\u00e1m, kdy politici m\u00edsto restrikc\u00ed n\u011bco povolili.",
            "start": 0,
            "end": 66
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "One exception was extending the technical inspection interval for motorcycles.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This references a specific policy change regarding motorcycle inspection intervals that can be verified through legislation or regulatory records.)",
            "origin_text": "Snad prodlou\u017een\u00ed intervalu technick\u00e9 u motorek.",
            "start": 67,
            "end": 114
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Restrictions are constantly tightening in all areas of life.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a subjective assessment without specific metrics or examples that could be objectively verified.)",
            "origin_text": "Jinak se po\u0159\u00e1d zp\u0159\u00eds\u0148uje ve v\u0161ech oblastech \u017eivota.",
            "start": 115,
            "end": 166
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "It doesn't matter which political party is in power regarding restrictions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion about the similarity of political parties' approaches to restrictions without specific, verifiable claims.)",
            "origin_text": "A je \u00fapln\u011b jedno kter\u00e1 strana je u vesla",
            "start": 167,
            "end": 207
        }
    ]
},{
    "source": "J\u00e1 u\u017e vyzkou\u0161el hodn\u011b antivir\u016f, ale jako nejlep\u0161\u00ed se mi jev\u00ed Kasperski internet security.Ten obsahuje i spr\u00e1vu s\u00ed\u0165ov\u00e9ho provozu a umo\u017e\u0148uje ru\u010dn\u011b zak\u00e1zat program\u016fm s\u00ed\u0165ovou komunikaci, co\u017e jsem u jin\u00fdch antivir\u016f nem\u011bl.Tak\u017ee jak\u00e9mukoliv programu m\u016f\u017eete zak\u00e1zat odes\u00edlat data (ne v\u017edy je to p\u0159\u00ednosem) a taky jak\u00e9mukoliv syst\u00e9mov\u00e9mu programu. N\u011bco podobn\u00e9ho nab\u00edz\u00ed i AVG ale hodn\u011b omezen\u011b oproti Kaspersk\u00e9mu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "The author has tried many antivirus programs.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a personal claim about the author's experience that cannot be objectively verified without knowing who the author is and having evidence of their software usage.)",
            "origin_text": "J\u00e1 u\u017e vyzkou\u0161el hodn\u011b antivir\u016f,",
            "start": 0,
            "end": 31
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "The author considers Kasperski Internet Security the best antivirus.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is clearly a subjective opinion about preference, not a verifiable fact.)",
            "origin_text": "ale jako nejlep\u0161\u00ed se mi jev\u00ed Kasperski internet security.",
            "start": 32,
            "end": 89
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kasperski Internet Security includes network traffic management.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This states a verifiable feature of a specific software product that can be checked by examining the software's capabilities.)",
            "origin_text": "en obsahuje i spr\u00e1vu s\u00ed\u0165ov\u00e9ho provozu",
            "start": 90,
            "end": 127
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Kasperski Internet Security allows manual blocking of program network communication.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This claims a specific functionality of the software that can be objectively verified by testing the software or checking official documentation.)",
            "origin_text": "a umo\u017e\u0148uje ru\u010dn\u011b zak\u00e1zat program\u016fm s\u00ed\u0165ovou komunikaci,",
            "start": 128,
            "end": 182
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Other antivirus programs lacked manual network communication blocking.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Though broad, this statement makes a verifiable claim about software functionality that could be investigated by examining other antivirus programs.)",
            "origin_text": "co\u017e jsem u jin\u00fdch antivir\u016f nem\u011bl.",
            "start": 183,
            "end": 216
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Users can forbid any program from sending data with Kasperski.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This describes a specific capability of the software that can be verified through testing or official documentation.)",
            "origin_text": "ak\u017ee jak\u00e9mukoliv programu m\u016f\u017eete zak\u00e1zat odes\u00edlat data",
            "start": 217,
            "end": 271
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Blocking data transmission is not always beneficial.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a value judgment about the utility of a feature, which is subjective and not factually verifiable.)",
            "origin_text": "(ne v\u017edy je to p\u0159\u00ednosem)",
            "start": 272,
            "end": 296
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "System programs can also be blocked from network communication in Kasperski.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This states a specific capability regarding system programs that can be objectively tested and verified.)",
            "origin_text": "a taky jak\u00e9mukoliv syst\u00e9mov\u00e9mu programu.",
            "start": 297,
            "end": 337
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "AVG offers similar functionality to Kasperski.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Though somewhat general, this comparison between two specific software products contains factual claims that can be verified by examining both products.)",
            "origin_text": "N\u011bco podobn\u00e9ho nab\u00edz\u00ed i AVG",
            "start": 338,
            "end": 365
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "AVG's network blocking capabilities are more limited than Kasperski's.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This comparative statement about specific features can be verified by examining and comparing the capabilities of both software products.)",
            "origin_text": "ale hodn\u011b omezen\u011b oproti Kaspersk\u00e9mu.",
            "start": 366,
            "end": 403
        }
    ]
},{
    "source": "Kanibalov\u00e9 na ostrov\u011b Samoa t\u011b\u017eko budou m\u00edt reggae v krvi, to vzniklo na \u00fapln\u011b jin\u00e9m ostrov\u011b, v \u00fapln\u011b jin\u00e9m mo\u0159i...Jsem na takov\u00e9 m\u00e1lo informovan\u00e9 pozn\u00e1mky trochu alergick\u00e1, ale mo\u017en\u00e1 za to m\u016f\u017ee tahle moje diagn\u00f3za:https://www.youtube.com/watch?v=7MEqaQJ9lqU",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Cannibals on Samoa island don't have reggae in their blood.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement makes a verifiable claim about a specific group of people on a specific island and their relationship to reggae music, even though it uses figurative language.)",
            "origin_text": "Kanibalov\u00e9 na ostrov\u011b Samoa t\u011b\u017eko budou m\u00edt reggae v krvi,",
            "start": 0,
            "end": 58
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Reggae originated on a completely different island.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about the geographic origin of reggae music, which can be researched and verified.)",
            "origin_text": "to vzniklo na \u00fapln\u011b jin\u00e9m ostrov\u011b,",
            "start": 59,
            "end": 93
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Reggae originated in a completely different sea.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a verifiable claim about the geographic origin of reggae music in relation to a body of water, which can be fact-checked.)",
            "origin_text": "v \u00fapln\u011b jin\u00e9m mo\u0159i...",
            "start": 94,
            "end": 115
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "The author is allergic to poorly informed comments.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a metaphorical statement expressing the author's subjective dislike of certain comments, not a literal medical condition that could be verified.)",
            "origin_text": "sem na takov\u00e9 m\u00e1lo informovan\u00e9 pozn\u00e1mky trochu alergick\u00e1,",
            "start": 116,
            "end": 173
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "The author suggests their allergy may be due to a diagnosis.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about what the author has suggested regarding a diagnosis, which could be verified by examining the author's communications.)",
            "origin_text": "ale mo\u017en\u00e1 za to m\u016f\u017ee tahle moje diagn\u00f3za:",
            "start": 174,
            "end": 215
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "The author links to a YouTube video related to their diagnosis.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This describes a verifiable action - whether the author included a link to a specific YouTube video and its relation to a diagnosis can be objectively checked.)",
            "origin_text": "ttps://www.youtube.com/watch?v=7MEqaQJ9lqU",
            "start": 216,
            "end": 258
        }
    ]
},{
    "source": "Komiks super, jen tak d\u00e1l! Je s podivem, \u017ee tady nikomu nevad\u00ed, \u017ee P\u0159erov p\u0159i\u0161el o miliardovou investici a 3500 pracovn\u00edch m\u00edst mimo jin\u00e9 kv\u016fli tomu, \u017ee nen\u00ed napojen\u00fd na d\u00e1lnici, proto\u017ee jej\u00ed v\u00fdstavbu blokuj\u00ed dva, mo\u017en\u00e1 t\u0159i lid\u00e9.Demokracie nen\u00ed jen o tom, abych mohl projevit sv\u016fj n\u00e1zor, ale tak\u00e9 o tom, \u017ee respektuji a akceptuji n\u00e1zor v\u011bt\u0161iny. A pokud jej neakceptuji, pak je na m\u011b, abych dal dohromady v\u011bt\u0161\u00ed v\u011bt\u0161inu",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Komiks is super.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a subjective opinion without verifiable factual content. 'Super' is a value judgment that cannot be objectively verified.)",
            "origin_text": "Komiks super,",
            "start": 0,
            "end": 13
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Someone encourages to keep it up.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is vague without specifying who is encouraging or what should be kept up, making it impossible to verify objectively.)",
            "origin_text": "jen tak d\u00e1l!",
            "start": 14,
            "end": 26
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "P\u0159erov lost a billion-crown investment.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a specific, verifiable claim about a financial loss for a specific place that could be investigated through economic records.)",
            "origin_text": "Je s podivem, \u017ee tady nikomu nevad\u00ed, \u017ee P\u0159erov p\u0159i\u0161el o miliardovou investici",
            "start": 27,
            "end": 104
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "P\u0159erov lost 3500 jobs.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This presents a specific, quantifiable claim about job losses in P\u0159erov that could be verified through employment statistics.)",
            "origin_text": "a 3500 pracovn\u00edch m\u00edst",
            "start": 105,
            "end": 127
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "P\u0159erov is not connected to a highway.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about infrastructure that can be checked against transportation maps and records.)",
            "origin_text": "mimo jin\u00e9 kv\u016fli tomu, \u017ee nen\u00ed napojen\u00fd na d\u00e1lnici,",
            "start": 128,
            "end": 178
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Two or three people are blocking highway construction.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a specific claim about a number of individuals taking action against highway construction that could be verified through reports or documentation.)",
            "origin_text": "proto\u017ee jej\u00ed v\u00fdstavbu blokuj\u00ed dva, mo\u017en\u00e1 t\u0159i lid\u00e9.",
            "start": 179,
            "end": 229
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Democracy is not just about expressing opinions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a conceptual statement about the nature of democracy that represents a philosophical position rather than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "emokracie nen\u00ed jen o tom, abych mohl projevit sv\u016fj n\u00e1zor,",
            "start": 230,
            "end": 287
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Democracy requires respecting the majority opinion.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a normative claim about what democracy should entail, representing a philosophical or political viewpoint rather than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "ale tak\u00e9 o tom, \u017ee respektuji",
            "start": 288,
            "end": 317
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Democracy requires accepting the majority opinion.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Similar to the previous statement, this expresses a normative position about democratic principles rather than a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "a akceptuji n\u00e1zor v\u011bt\u0161iny.",
            "start": 318,
            "end": 344
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "Those who reject majority opinion should form a larger majority.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a prescriptive statement suggesting what people should do, not a factual claim that can be objectively verified.)",
            "origin_text": "A pokud jej neakceptuji, pak je na m\u011b, abych dal dohromady v\u011bt\u0161\u00ed v\u011bt\u0161inu",
            "start": 345,
            "end": 417
        }
    ]
},{
    "source": "Michate hrusky a jabka. Windows NT koexistovaly s klasickymi Windows az do Windows 2000.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Michate hrusky a jabka.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This appears to be in a different language and without translation, I cannot determine if it contains verifiable factual information.)",
            "origin_text": "Michate hrusky a jabka.",
            "start": 0,
            "end": 23
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Windows NT koexistovaly s klasickymi Windows.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Despite being in a different language, this appears to be making a verifiable claim about Windows NT coexisting with classic Windows.)",
            "origin_text": "Windows NT koexistovaly s klasickymi Windows",
            "start": 24,
            "end": 68
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Koexistence Windows NT s klasickymi Windows trvala az do Windows 2000.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Though in a different language, this seems to be making a verifiable claim about the duration of coexistence between Windows NT and classic Windows until Windows 2000.)",
            "origin_text": "az do Windows 2000.",
            "start": 69,
            "end": 88
        }
    ]
},{
    "source": "Mo\u017en\u00e1 by si na CO2 m\u011bla pan\u00ed redaktorka za\u010d\u00edt d\u00e1vat velk\u00fd pozor, aby se tou toxickou zplodinou neotr\u00e1vila p\u0159i pit\u00ed bublinkov\u00e9 limon\u00e1dy, nebo sodovky.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Pan\u00ed redaktorka by si m\u011bla d\u00e1vat pozor na CO2.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion or recommendation about what someone should do, not a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "Mo\u017en\u00e1 by si na CO2 m\u011bla pan\u00ed redaktorka za\u010d\u00edt d\u00e1vat velk\u00fd pozor,",
            "start": 0,
            "end": 64
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "CO2 je ozna\u010deno jako toxick\u00e1 zplodina.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement claims that CO2 is classified as a toxic substance, which is a verifiable claim that can be checked against scientific and regulatory classifications.)",
            "origin_text": "aby se tou toxickou zplodinou neotr\u00e1vila",
            "start": 65,
            "end": 105
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Bublinkov\u00e1 limon\u00e1da obsahuje CO2.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the chemical composition of carbonated soft drinks.)",
            "origin_text": "p\u0159i pit\u00ed bublinkov\u00e9 limon\u00e1dy,",
            "start": 106,
            "end": 135
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Sodovka obsahuje CO2.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the chemical composition of soda water.)",
            "origin_text": "nebo sodovky.",
            "start": 136,
            "end": 149
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Pan\u00ed redaktorka by se mohla otr\u00e1vit CO2 z n\u00e1poj\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is speculative about a possibility and contains a judgmental element, making it more of an opinion than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "",
            "start": 149,
            "end": 149
        }
    ]
},{
    "source": "Na bolestiv\u00e9 b\u0159icho \u010daj z major\u00e1nky. I na velk\u00e9 k\u0159e\u010de.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Tea made from marjoram helps with painful stomach.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the medicinal effects of marjoram tea on stomach pain, which can be investigated through medical studies or clinical trials.)",
            "origin_text": "Na bolestiv\u00e9 b\u0159icho \u010daj z major\u00e1nky.",
            "start": 0,
            "end": 36
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Marjoram tea helps with severe cramps.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the medicinal effects of marjoram tea on severe cramps, which can be objectively tested and researched through medical evidence.)",
            "origin_text": "I na velk\u00e9 k\u0159e\u010de.",
            "start": 37,
            "end": 54
        }
    ]
},{
    "source": "Neni. Linux totiz s vice uzivateli pocital od zacatku po vzoru Unixu. Windows to ma dohackovane dost bidne",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Linux was designed for multiple users from the beginning.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable factual information about the original design intentions of the Linux operating system.)",
            "origin_text": "Neni. Linux totiz s vice uzivateli pocital od zacatku",
            "start": 0,
            "end": 53
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Linux was designed following the Unix model.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about Linux's design philosophy and relationship to Unix.)",
            "origin_text": "po vzoru Unixu.",
            "start": 54,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Windows has multiple user support poorly patched on.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable claim about the implementation method of Windows' multi-user functionality.)",
            "origin_text": "Windows to ma dohackovane",
            "start": 70,
            "end": 95
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Windows' multi-user implementation is inadequate.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is primarily an opinion about the quality of Windows' multi-user implementation without specific criteria for verification.)",
            "origin_text": "dost bidne",
            "start": 96,
            "end": 106
        }
    ]
},{
    "source": "Nepadla tu je\u0161t\u011b zaj\u00edmav\u00e1 v\u011bc, \u017ee po prvn\u00edm omezen\u00ed dopravy kv\u016fli coron\u011b se tam emise zv\u00fd\u0161ily, a nikdo nev\u00ed pro\u010d... Ale nam\u011b\u0159en\u00e9 to bylo.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "This interesting fact hasn't been mentioned yet.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks specificity about what 'fact' is being referred to, and the assessment of it being 'interesting' is subjective.)",
            "origin_text": "Nepadla tu je\u0161t\u011b zaj\u00edmav\u00e1 v\u011bc,",
            "start": 0,
            "end": 30
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Emissions increased after the first traffic restriction due to corona.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about emissions trends following a specific event that can be checked against emissions data.)",
            "origin_text": "\u017ee po prvn\u00edm omezen\u00ed dopravy kv\u016fli coron\u011b se tam emise zv\u00fd\u0161ily,",
            "start": 31,
            "end": 94
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "No one knows why emissions increased.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an absolute claim about the state of human knowledge which is subjective and cannot be conclusively verified.)",
            "origin_text": "a nikdo nev\u00ed pro\u010d...",
            "start": 95,
            "end": 115
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Increased emissions were measured.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable claim about measured emissions data that can be checked against scientific records.)",
            "origin_text": "Ale nam\u011b\u0159en\u00e9 to bylo.",
            "start": 116,
            "end": 137
        }
    ]
},{
    "source": "Nes\u00fahlas\u00edm. Zoberte si zvierat\u00e1 najbli\u017e\u0161ie k n\u00e1m, teda tie viac inteligentn\u00e9 (gorily, delf\u00edny a podobne). Mysl\u00edm \u017ee by toho vymysleli ove\u013ea viac. A v\u00f4bec to nemysl\u00edm tak \u017ee \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9\" ..... ja tvrd\u00edm, \u017ee \u013eudia s\u00fa zlej\u0161\u00ed. \u010co chcete vym\u00fd\u0161\u013ea\u0165 na vra\u017ediacich v\u00fdprav\u00e1ch, vojsk\u00e1ch, ke\u010f sa cel\u00e1 arm\u00e1da, skupina vybrala niekam a len tak, bez ni\u010doho, dos\u0165 kruto vyni\u010dila cel\u00fa osadu, dedinu, cel\u00fd kme\u0148. \u010co je na tom o vym\u00fd\u0161\u013ean\u00ed ke\u010f sa tu ni\u010d\u00edme 5000 rokov???",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "The author disagrees with a previous statement.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a meta-statement about the author's position rather than a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "Nes\u00fahlas\u00edm.",
            "start": 0,
            "end": 11
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Gorillas and dolphins are more intelligent animals.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a comparative claim without a clear benchmark or basis for comparison, making it essentially a subjective judgment rather than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "Zoberte si zvierat\u00e1 najbli\u017e\u0161ie k n\u00e1m, teda tie viac inteligentn\u00e9 (gorily, delf\u00edny a podobne).",
            "start": 12,
            "end": 105
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The author thinks more intelligent animals would create more.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is explicitly presented as the author's opinion with 'The author thinks' and contains a speculative assumption.)",
            "origin_text": "Mysl\u00edm \u017ee by toho vymysleli ove\u013ea viac.",
            "start": 106,
            "end": 145
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "The author claims humans are more evil.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This describes the author's subjective moral judgment, which is not objectively verifiable.)",
            "origin_text": "A v\u00f4bec to nemysl\u00edm tak \u017ee \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9\" ..... ja tvrd\u00edm, \u017ee \u013eudia s\u00fa zlej\u0161\u00ed.",
            "start": 146,
            "end": 232
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Armies have gone on murderous expeditions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a verifiable historical claim about military actions that can be investigated through historical records.)",
            "origin_text": "\u010co chcete vym\u00fd\u0161\u013ea\u0165 na vra\u017ediacich v\u00fdprav\u00e1ch,",
            "start": 233,
            "end": 277
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Military groups have cruelly destroyed entire settlements.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The factual component about destruction of settlements can be verified, though 'cruelly' introduces a subjective element.)",
            "origin_text": "vojsk\u00e1ch, ke\u010f sa cel\u00e1 arm\u00e1da, skupina vybrala niekam a len tak, bez ni\u010doho, dos\u0165 kruto vyni\u010dila cel\u00fa osadu,",
            "start": 278,
            "end": 385
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Military groups have destroyed entire villages.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a verifiable historical claim that can be checked against historical records.)",
            "origin_text": "dedinu,",
            "start": 386,
            "end": 393
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Military groups have destroyed entire tribes.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a verifiable claim about historical events that can be researched.)",
            "origin_text": "cel\u00fd kme\u0148.",
            "start": 394,
            "end": 404
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Humans have been destroying each other for 5000 years.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about the timespan of human conflict that can be investigated through archaeological and historical evidence.)",
            "origin_text": "\u010co je na tom o vym\u00fd\u0161\u013ean\u00ed ke\u010f sa tu ni\u010d\u00edme 5000 rokov???",
            "start": 405,
            "end": 460
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "The author questions creativity in human destruction.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a meta-statement about the author's rhetorical position rather than a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "",
            "start": 460,
            "end": 460
        }
    ]
},{
    "source": "Nezlobte se, ale i moje 8 let star\u00e1 Octavia 3 s TDi 2L 110kW pln\u00ed EURO 6...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "The author owns an 8-year-old \u0160koda Octavia 3.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks clear reference to who 'the author' is, making it impossible to verify ownership without additional context.)",
            "origin_text": "Nezlobte se, ale i moje 8 let star\u00e1 Octavia 3",
            "start": 0,
            "end": 45
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "The \u0160koda Octavia 3 has a 2.0L TDi engine.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable factual information about a specific car model and its engine specifications.)",
            "origin_text": "s TDi 2L",
            "start": 46,
            "end": 54
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The \u0160koda Octavia 3 engine has 110 kilowatts of power.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a specific, verifiable claim about the power output of a particular car model's engine.)",
            "origin_text": "110kW",
            "start": 55,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "The \u0160koda Octavia 3 meets EURO 6 emission standards.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains factual information about a car model's compliance with specific emission standards that can be objectively verified.)",
            "origin_text": "pln\u00ed EURO 6...",
            "start": 61,
            "end": 75
        }
    ]
},{
    "source": "No co se vam na tom nezda? Drive mely elektroauta baterky tak puruznu (i v kufru), a hlavne je to rozdil proti benzinaku - elektro ma baterky v podlaze, a diky tomu ma nizke teziste (o je jen konstatovani faktu, neni to nejake prekvapive odhaleni)",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Electric cars previously had batteries placed in various locations.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a verifiable historical claim about electric car design that can be checked against automotive engineering records.)",
            "origin_text": "No co se vam na tom nezda? Drive mely elektroauta baterky tak puruznu",
            "start": 0,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Electric cars sometimes had batteries in the trunk.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a verifiable claim about specific electric car designs that can be confirmed through technical specifications of various models.)",
            "origin_text": "(i v kufru),",
            "start": 70,
            "end": 82
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Electric cars differ from gasoline cars.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a broad but verifiable factual claim that can be demonstrated through technical specifications comparing the two vehicle types.)",
            "origin_text": "a hlavne je to rozdil proti benzinaku -",
            "start": 83,
            "end": 122
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Electric cars have batteries in the floor.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a verifiable factual claim about the design of electric cars that can be checked against technical specifications.)",
            "origin_text": "elektro ma baterky v podlaze,",
            "start": 123,
            "end": 152
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Electric cars have a low center of gravity.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a verifiable factual claim about a physical property of electric cars that can be measured and compared.)",
            "origin_text": "a diky tomu ma nizke teziste",
            "start": 153,
            "end": 181
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "The low center of gravity is a factual statement.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a meta-statement about the nature of another statement rather than a claim that contains verifiable factual information.)",
            "origin_text": "(o je jen konstatovani faktu,",
            "start": 182,
            "end": 211
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "The low center of gravity is not a surprising revelation.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion about how people might perceive information about center of gravity, which cannot be objectively verified.)",
            "origin_text": "neni to nejake prekvapive odhaleni)",
            "start": 212,
            "end": 247
        }
    ]
},{
    "source": "No, on ten Peugeot ve skute\u010dnosti zas o tolik men\u0161\u00ed nebude. Vnit\u0159n\u00ed prostor a kufr jsou v podstat\u011b nastejno. Kompaktn\u011bj\u0161\u00ed je jen zvenku.",
    "claims": {
        "Peugeot 10 won't be much smaller in reality.": {
            "text": "No, on ten Peugeot ve skute\u010dnosti zas o tolik men\u0161\u00ed nebude.",
            "start": 0,
            "end": 59
        },
        "Peugeot 10's interior space is essentially the same.": {
            "text": "Vnit\u0159n\u00ed prostor",
            "start": 60,
            "end": 75
        },
        "Peugeot 10's trunk space is essentially the same.": {
            "text": "a kufr jsou v podstat\u011b nastejno.",
            "start": 76,
            "end": 108
        },
        "Peugeot 10 is only more compact from the outside.": {
            "text": "Kompaktn\u011bj\u0161\u00ed je jen zvenku.",
            "start": 109,
            "end": 136
        }
    }
},{
    "source": "No, oni si ty star\u00e9 benz\u00ednov\u00e9 \u0161unky kupovali i tam, kde zak\u00e1zali \u010dist\u00e9 diesely...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "People bought old gasoline vehicles.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable claim about historical vehicle purchasing patterns that could be checked against sales records or other evidence.)",
            "origin_text": "No, oni si ty star\u00e9 benz\u00ednov\u00e9 \u0161unky kupovali",
            "start": 0,
            "end": 44
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Clean diesel vehicles were banned in some places.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about regulations against diesel vehicles in certain jurisdictions, which can be checked against public policy records.)",
            "origin_text": "i tam, kde zak\u00e1zali \u010dist\u00e9 diesely",
            "start": 45,
            "end": 78
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "People purchased gasoline vehicles in areas where diesel was banned.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about consumer behavior in specific regulatory environments, which could be verified through sales data analysis in those regions.)",
            "origin_text": "..",
            "start": 79,
            "end": 81
        }
    ]
},{
    "source": "No, pokud si dob\u0159e pamatuji, tek zelen\u00ed cht\u011bj\u00ed vyb\u00edjet i hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata, proto\u017ee moc prd\u00ed meta a to je sklen\u00edkov\u00fd plyn ...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Zelen\u00ed cht\u011bj\u00ed vyb\u00edjet hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata podle tvrzen\u00ed autora.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable claim about what the Green party allegedly wants to do according to the author. While it includes 'podle tvrzen\u00ed autora' (according to the author's claim), the core assertion about the Greens' position on livestock can be factually investigated.)",
            "origin_text": "No, pokud si dob\u0159e pamatuji, tek zelen\u00ed cht\u011bj\u00ed vyb\u00edjet i hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata,",
            "start": 0,
            "end": 77
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "D\u016fvodem pro vyb\u00edjen\u00ed zv\u00ed\u0159at je podle tvrzen\u00ed produkce metanu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the reason given for culling animals - namely methane production. While it includes 'podle tvrzen\u00ed' (according to the claim), the causal relationship between methane production and livestock culling proposals can be factually verified.)",
            "origin_text": "proto\u017ee moc prd\u00ed meta",
            "start": 78,
            "end": 99
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Metan je sklen\u00edkov\u00fd plyn podle tvrzen\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains the verifiable factual claim that methane is a greenhouse gas. Despite the qualifier 'podle tvrzen\u00ed' (according to the claim), the classification of methane as a greenhouse gas is something that can be objectively verified.)",
            "origin_text": "a to je sklen\u00edkov\u00fd plyn ...",
            "start": 100,
            "end": 127
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Hospod\u00e1\u0159sk\u00e1 zv\u00ed\u0159ata produkuj\u00ed metan podle tvrzen\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about livestock producing methane. Even with the qualifier 'podle tvrzen\u00ed' (according to the claim), the biological fact about livestock methane production can be objectively verified through scientific evidence.)",
            "origin_text": "",
            "start": 99,
            "end": 99
        }
    ]
},{
    "source": "On n\u00e1\u0161 prezident m\u00e1 tak\u00e9 \u00fapln\u011b jin\u00e9 kompetence ne\u017e ten americk\u00fd.\u017de maj\u00ed minist\u0159i vnitra r\u016fzn\u00e9 role v r\u016fzn\u00fdch st\u00e1tech, to samo o sob\u011b nen\u00ed d\u016fvod ne\u0159\u00edkat jim stejn\u011b.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Czech president has completely different competencies than American president.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (The statement contains verifiable factual information about the constitutional powers and responsibilities of the Czech and American presidents, which can be checked against legal documents and governmental structures.)",
            "origin_text": "On n\u00e1\u0161 prezident m\u00e1 tak\u00e9 \u00fapln\u011b jin\u00e9 kompetence ne\u017e ten americk\u00fd.",
            "start": 0,
            "end": 64
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Interior ministers have different roles in different countries.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about governmental structures that can be verified by examining the official responsibilities and authorities of interior ministers across different countries.)",
            "origin_text": "e maj\u00ed minist\u0159i vnitra r\u016fzn\u00e9 role v r\u016fzn\u00fdch st\u00e1tech,",
            "start": 65,
            "end": 117
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Different roles of interior ministers is not a reason to call them differently.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion about naming conventions rather than a verifiable fact. It presents a subjective judgment about what justifies different nomenclature, which cannot be objectively verified.)",
            "origin_text": "to samo o sob\u011b nen\u00ed d\u016fvod ne\u0159\u00edkat jim stejn\u011b.",
            "start": 118,
            "end": 163
        }
    ]
},{
    "source": "Ono nula nula nic kr\u00e1t milion v jednom m\u011bst\u011b d\u00e1 hodn\u011b. A nav\u00edc t\u011bch nula nula nic plat\u00ed pro zah\u0159\u00e1t\u00fd motor. V rann\u00ed \u0161pi\u010dce ve m\u011bstech popoj\u00ed\u017ed\u00ed studen\u00e9 naf\u0165\u00e1ky, kter\u00e9 maj\u00ed n\u011bkolikan\u00e1sobn\u00e9 emise.Ono jde o to, \u017ee se doba zm\u011bnila. Ka\u017ed\u00fd m\u00e1 auto, obzvl\u00e1\u0161t\u011b v N\u011bmecku je jejich koncentrace enormn\u00ed. A lid\u00ed cht\u011bj\u00ed taky d\u00fdchat a nejen si vozit zadek.Kdo bydl\u00ed u magistr\u00e1ly, v\u00ed jak\u00fd to je, jak\u00fd je tam prach a hluk. Jenom\u017ee t\u011bch magistr\u00e1l maj\u00ed v N\u011bmecku (ale i v jin\u00fdch zem\u00edch) tis\u00edce.Ne\u0159\u00edk\u00e1m, \u017ee sou\u010dasn\u00fd postup je ide\u00e1ln\u00ed. Ale nic ned\u011blat a nechat se d\u00e1l dusit, taky nen\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Ono nula nula nic kr\u00e1t milion v jednom m\u011bst\u011b d\u00e1 hodn\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No reason provided, please report issue.",
            "origin_text": "Ono nula nula nic kr\u00e1t milion v jednom m\u011bst\u011b d\u00e1 hodn\u011b.",
            "start": 0,
            "end": 54
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Nula nula nic plat\u00ed pro zah\u0159\u00e1t\u00fd motor.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks clear meaning or reference to verifiable facts about motors.)",
            "origin_text": "A nav\u00edc t\u011bch nula nula nic plat\u00ed pro zah\u0159\u00e1t\u00fd motor.",
            "start": 55,
            "end": 106
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Ve m\u011bstech r\u00e1no popoj\u00ed\u017ed\u00ed studen\u00e9 naf\u0165\u00e1ky.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about diesel vehicles operating in cities in the morning.)",
            "origin_text": "V rann\u00ed \u0161pi\u010dce ve m\u011bstech popoj\u00ed\u017ed\u00ed studen\u00e9 naf\u0165\u00e1ky,",
            "start": 107,
            "end": 159
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Studen\u00e9 naf\u0165\u00e1ky maj\u00ed n\u011bkolikan\u00e1sobn\u00e9 emise.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a verifiable claim about emission levels of cold diesel engines that could be tested.)",
            "origin_text": "kter\u00e9 maj\u00ed n\u011bkolikan\u00e1sobn\u00e9 emise.",
            "start": 160,
            "end": 193
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Doba se zm\u011bnila.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a vague statement without specific reference to what time period changed or how, making it unverifiable.)",
            "origin_text": "no jde o to, \u017ee se doba zm\u011bnila.",
            "start": 194,
            "end": 226
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Ka\u017ed\u00fd m\u00e1 auto.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a broad generalization but makes a verifiable claim about car ownership rates that could be tested against population data.)",
            "origin_text": "Ka\u017ed\u00fd m\u00e1 auto,",
            "start": 227,
            "end": 241
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "V N\u011bmecku je koncentrace aut enormn\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a claim about car density in Germany that could be verified with statistical data.)",
            "origin_text": "obzvl\u00e1\u0161t\u011b v N\u011bmecku je jejich koncentrace enormn\u00ed.",
            "start": 242,
            "end": 292
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Lid\u00e9 cht\u011bj\u00ed d\u00fdchat.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a generalized statement about human desires which is subjective rather than factually verifiable.)",
            "origin_text": "A lid\u00ed cht\u011bj\u00ed taky d\u00fdchat",
            "start": 293,
            "end": 318
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Lid\u00e9 necht\u011bj\u00ed jen vozit zadek.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion about human preferences that cannot be objectively verified.)",
            "origin_text": "a nejen si vozit zadek.",
            "start": 319,
            "end": 342
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "U magistr\u00e1ly je prach a hluk.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a verifiable claim about environmental conditions near highways that could be measured.)",
            "origin_text": "do bydl\u00ed u magistr\u00e1ly, v\u00ed jak\u00fd to je, jak\u00fd je tam prach a hluk.",
            "start": 343,
            "end": 406
        },
        {
            "id": 10,
            "claim": "V N\u011bmecku maj\u00ed tis\u00edce magistr\u00e1l.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a quantifiable claim about the number of highways in Germany that could be verified.)",
            "origin_text": "Jenom\u017ee t\u011bch magistr\u00e1l maj\u00ed v N\u011bmecku",
            "start": 407,
            "end": 444
        },
        {
            "id": 11,
            "claim": "Jin\u00e9 zem\u011b maj\u00ed tak\u00e9 tis\u00edce magistr\u00e1l.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a verifiable claim about highway infrastructure in other countries.)",
            "origin_text": "(ale i v jin\u00fdch zem\u00edch) tis\u00edce.",
            "start": 445,
            "end": 476
        },
        {
            "id": 12,
            "claim": "Sou\u010dasn\u00fd postup nen\u00ed ide\u00e1ln\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a subjective judgment about a procedure without specifying what procedure, making it unverifiable.)",
            "origin_text": "e\u0159\u00edk\u00e1m, \u017ee sou\u010dasn\u00fd postup je ide\u00e1ln\u00ed.",
            "start": 477,
            "end": 515
        },
        {
            "id": 13,
            "claim": "Nic ned\u011blat a nechat se dusit nen\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion about problem-solving approaches rather than a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "Ale nic ned\u011blat a nechat se d\u00e1l dusit, taky nen\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed.",
            "start": 516,
            "end": 572
        }
    ]
},{
    "source": "Ono se nikde emise nezvysily, staci neopak blbosti porad dokola :DAle jinak ano, muze se stat i to, ze namerite horsi hodnoty znecisteni v den, kdy nevyjede ani jedno auto, oproti dnu s provozem. Staci kdyz ten den bez aut bude inverze, a ten normalni den bude krasne a pofukovat vitr. Presto z takoveho mereni opravdu neplyne to, ze auta cisti vzduch :D",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Emissions have not increased anywhere.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable factual claim about emission trends that can be checked against environmental data and measurements.)",
            "origin_text": "Ono se nikde emise nezvysily,",
            "start": 0,
            "end": 29
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "It is not necessary to repeat nonsense constantly.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a subjective opinion about necessity rather than a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "staci neopak blbosti porad dokola :D",
            "start": 30,
            "end": 66
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Pollution measurements can be worse on a day without cars.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about pollution measurements in relation to traffic patterns that can be tested with empirical data.)",
            "origin_text": "le jinak ano, muze se stat i to, ze namerite horsi hodnoty znecisteni v den, kdy nevyjede ani jedno auto,",
            "start": 67,
            "end": 172
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Pollution measurements can be better on a day with normal traffic.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about pollution measurements that can be investigated through empirical data comparison.)",
            "origin_text": "oproti dnu s provozem.",
            "start": 173,
            "end": 195
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Temperature inversion can cause higher pollution readings without traffic.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents a verifiable claim about the relationship between temperature inversion and pollution readings that can be scientifically tested.)",
            "origin_text": "Staci kdyz ten den bez aut bude inverze,",
            "start": 196,
            "end": 236
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Wind and good weather can reduce pollution readings despite traffic.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a verifiable claim about meteorological factors affecting pollution measurements that can be confirmed through environmental data.)",
            "origin_text": "a ten normalni den bude krasne a pofukovat vitr.",
            "start": 237,
            "end": 285
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Cars do not clean the air.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about cars' effect on air quality that can be verified through scientific studies.)",
            "origin_text": "Presto z takoveho mereni opravdu neplyne to, ze auta cisti vzduch :D",
            "start": 286,
            "end": 354
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Single measurements cannot prove that cars clean the air.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about the limitations of single measurements in establishing causality that can be evaluated through scientific methodology.)",
            "origin_text": "",
            "start": 354,
            "end": 354
        }
    ]
},{
    "source": "Pekny a trefny clanek. Osobne vyznavam tvrdy pristup jaky maji v Oregonu. Tedy extremni pokuty a postihy za znecistovani prirody a nerespektovani narizeni. Ve zminenem Oregonu treba pokuta za znecistovani az do $6250.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "The article is beautiful and pertinent.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a subjective opinion about the quality and relevance of an article, not a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "Pekny a trefny clanek.",
            "start": 0,
            "end": 22
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "The author personally advocates for the strict approach used in Oregon.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This states a verifiable fact about the author's publicly expressed position that could be confirmed through their writings or statements.)",
            "origin_text": "Osobne vyznavam tvrdy pristup jaky maji v Oregonu.",
            "start": 23,
            "end": 73
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Oregon implements extreme fines for pollution of nature.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about Oregon's environmental policies, though the term 'extreme' adds subjectivity to an otherwise factual statement.)",
            "origin_text": "Tedy extremni pokuty a postihy za znecistovani prirody",
            "start": 74,
            "end": 128
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Oregon implements extreme penalties for non-compliance with regulations.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a factual claim about Oregon's regulatory enforcement that can be verified, despite the subjective term 'extreme'.)",
            "origin_text": "a nerespektovani narizeni.",
            "start": 129,
            "end": 155
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "In Oregon, fines for pollution can reach up to $6250.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains specific, verifiable information about the maximum pollution fine amount in Oregon that can be checked against official regulations.)",
            "origin_text": "Ve zminenem Oregonu treba pokuta za znecistovani az do $6250.",
            "start": 156,
            "end": 217
        }
    ]
},{
    "source": "Pokud mate fyzicky pristup k pocitaci a disk neni sifrovany, tak linux nepomuze.Ale stale lepsi nez win, kde sifrovani je dostupne az pro verzi pro.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Physical access to a computer with unencrypted disk bypasses Linux security.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about computer security that can be tested and verified through technical analysis.)",
            "origin_text": "Pokud mate fyzicky pristup k pocitaci a disk neni sifrovany, tak linux nepomuze.",
            "start": 0,
            "end": 80
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Linux is still better than Windows for security.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a subjective comparison expressing an opinion about which operating system has better security without specific measurable criteria.)",
            "origin_text": "le stale lepsi nez win,",
            "start": 81,
            "end": 104
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Windows encryption is only available in the Pro version.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a specific, verifiable claim about a feature's availability in a particular version of Windows.)",
            "origin_text": "kde sifrovani je dostupne az pro verzi pro.",
            "start": 105,
            "end": 148
        }
    ]
},{
    "source": "Sulawesi je velky ostrov vedle Bornea a Tana Toraja je oblast ve vnitrozemi. Ostrov spada pod Indonesia. Pred 10 lety jsem absoluoval stejny zazitek, autorka to popsala pomerne presne. Na Sulawesi jsem stravil zhruba mesic a rozhodne je to misto ktere stoji za navstevu. Zadni turiste, par batuzkaru. Sulawesi je take znamo jako jedno z nejlepsich mist na potapeni na svete.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Sulawesi is a large island next to Borneo.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains geographic information about the location and size of Sulawesi relative to Borneo, which can be verified using maps and geographical data.)",
            "origin_text": "Sulawesi je velky ostrov vedle Bornea",
            "start": 0,
            "end": 37
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Tana Toraja is an area in the interior.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks context - interior of what? Without specifying what Tana Toraja is interior to, this cannot be objectively verified.)",
            "origin_text": "a Tana Toraja je oblast ve vnitrozemi.",
            "start": 38,
            "end": 76
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The island belongs to Indonesia.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement asserts a factual claim about the political jurisdiction of an island, which can be verified through official political boundaries and territorial records.)",
            "origin_text": "Ostrov spada pod Indonesia.",
            "start": 77,
            "end": 104
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "The author experienced the same event 10 years ago.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Without context of who 'the author' is and what 'the event' refers to, this statement cannot be objectively verified.)",
            "origin_text": "Pred 10 lety jsem absoluoval stejny zazitek,",
            "start": 105,
            "end": 149
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "The female author described the experience accurately.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This combines unclear references to 'the female author' and 'the experience' with a subjective judgment of accuracy that cannot be objectively verified.)",
            "origin_text": "autorka to popsala pomerne presne.",
            "start": 150,
            "end": 184
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "The author spent approximately one month on Sulawesi.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (Without knowing who 'the author' is, this claim cannot be verified.)",
            "origin_text": "Na Sulawesi jsem stravil zhruba mesic",
            "start": 185,
            "end": 222
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Sulawesi is definitely worth visiting.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a subjective opinion about the value or quality of visiting Sulawesi, not a verifiable fact.)",
            "origin_text": "a rozhodne je to misto ktere stoji za navstevu.",
            "start": 223,
            "end": 270
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Sulawesi has few tourists.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a claim about the relative number of tourists in Sulawesi, which can be verified through tourism statistics and visitor data.)",
            "origin_text": "Zadni turiste,",
            "start": 271,
            "end": 285
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Sulawesi has some backpackers.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement asserts the presence of backpackers in Sulawesi, which is a factual claim that can be verified through tourism data and observations.)",
            "origin_text": "par batuzkaru.",
            "start": 286,
            "end": 300
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "Sulawesi is known as one of the best diving locations worldwide.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This claim about Sulawesi's reputation in diving communities can be verified through diving publications, awards, expert opinions, and tourism resources.)",
            "origin_text": "Sulawesi je take znamo jako jedno z nejlepsich mist na potapeni na svete.",
            "start": 301,
            "end": 374
        }
    ]
},{
    "source": "Ta provozni teplota je kvuli tomu, ze motor ktery neni zahraty na optimalni teplotu ma vyssi emise. Napriklad kvuli tomu, ze je nutne mit bohatsi smes. A systemy jsou nastaveny na provozni teplotu motoru a optimalni otacky (katalyzator, SCR,..)",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Motors not heated to optimal temperature have higher emissions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a specific, testable claim about the relationship between motor temperature and emission levels that could be verified through measurements and testing.)",
            "origin_text": "Ta provozni teplota je kvuli tomu, ze motor ktery neni zahraty na optimalni teplotu ma vyssi emise.",
            "start": 0,
            "end": 99
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Operational temperature affects motor emissions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents a causal relationship between temperature and emissions that can be verified through experimental data and engineering research.)",
            "origin_text": "",
            "start": 99,
            "end": 99
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Non-heated motors require richer fuel mixture.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable information about engine operation requirements that can be checked against engineering specifications and testing.)",
            "origin_text": "Napriklad kvuli tomu, ze je nutne mit bohatsi smes.",
            "start": 100,
            "end": 151
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Richer fuel mixture increases emissions.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a testable claim about the relationship between fuel mixture ratios and emission levels that can be verified through measurement.)",
            "origin_text": "",
            "start": 151,
            "end": 151
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Catalytic systems are calibrated for optimal motor temperature.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents verifiable information about how catalytic systems are designed and calibrated that can be checked against engineering specifications.)",
            "origin_text": "A systemy jsou nastaveny na provozni teplotu motoru a optimalni otacky (katalyzator, SCR,..)",
            "start": 152,
            "end": 244
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "SCR systems are designed for specific operational temperatures.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the design parameters of Selective Catalytic Reduction systems that can be verified through technical documentation.)",
            "origin_text": "",
            "start": 244,
            "end": 244
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Systems are configured for optimal motor rotation speeds.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (While somewhat broad, this statement contains verifiable information about system configuration practices that can be checked against engineering standards and specifications.)",
            "origin_text": "",
            "start": 244,
            "end": 244
        }
    ]
},{
    "source": "Tak moc se to neprojevilo. Daleko v\u00edce rodin bylo doma, d\u011bti nevozili do \u0161koly, celkov\u011b provoz v pr\u016fm\u011bru klesl v na\u0161em m\u011bst\u011b o 40%.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Tak moc se to neprojevilo.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement is too vague without context - 'it didn't manifest itself much' doesn't provide specific verifiable content and lacks clear references to what 'to' refers to.)",
            "origin_text": "Tak moc se to neprojevilo.",
            "start": 0,
            "end": 26
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Daleko v\u00edce rodin bylo doma.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a comparative claim about the number of families staying home, which is potentially verifiable through data collection, even without specifying the time period or comparison baseline.)",
            "origin_text": "Daleko v\u00edce rodin bylo doma,",
            "start": 27,
            "end": 55
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Rodi\u010de nevozili d\u011bti do \u0161koly.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about parents not driving children to school, which could be verified through observation, surveys, or transportation data.)",
            "origin_text": "d\u011bti nevozili do \u0161koly,",
            "start": 56,
            "end": 79
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Provoz v m\u011bst\u011b klesl o 40%.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains specific, quantifiable information about a 40% traffic decrease in a city, which can be verified through traffic measurement data.)",
            "origin_text": "celkov\u011b provoz v pr\u016fm\u011bru klesl v na\u0161em m\u011bst\u011b o 40%.",
            "start": 80,
            "end": 131
        }
    ]
},{
    "source": "Tak na\u0161t\u011bst\u00ed se KDU-\u010cSL nedostalo do vl\u00e1dy, tak\u017ee nemohlo d\u00e1l za Kapsch lobovat a ten v\u00fdvar mu prodlou\u017eit ...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "KDU-\u010cSL nedostalo do vl\u00e1dy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about KDU-\u010cSL, a Czech political party, not getting into the government, which can be checked against official government records.)",
            "origin_text": "Tak na\u0161t\u011bst\u00ed se KDU-\u010cSL nedostalo do vl\u00e1dy,",
            "start": 0,
            "end": 43
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "KDU-\u010cSL nemohlo d\u00e1l lobovat za Kapsch.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about KDU-\u010cSL's inability to continue lobbying for Kapsch, which could be verified through legislative records, communications, or policy decisions.)",
            "origin_text": "tak\u017ee nemohlo d\u00e1l za Kapsch lobovat",
            "start": 44,
            "end": 79
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "KDU-\u010cSL nemohlo Kapsch prodlou\u017eit v\u00fdvar.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable claim about KDU-\u010cSL being unable to extend something related to Kapsch, which could be researched through official documents or records of business relationships.)",
            "origin_text": "a ten v\u00fdvar mu prodlou\u017eit ...",
            "start": 80,
            "end": 109
        }
    ]
},{
    "source": "Tak t\u0159eba v \u0158\u00ed\u010danech u Prahy se nov\u00e1 \u0161kola postavila a letos za\u010dne v\u00fdstavba dal\u0161\u00ed. Z jak\u00fdch pen\u011bz nev\u00edm, ale pen\u011bz m\u011bsta tam bude men\u0161\u00ed d\u00edl, m\u011bsto na budov\u00e1n\u00ed staveb v \u00fahrnu p\u016fl miliardy nem\u00e1.",
    "claims": []
},{
    "source": "To nen\u00ed ani o ekologii, ale o ekonomice. Nic proti vlak\u016fm, ale krom\u011b transportu z\u00e1kland\u00edch komodit nem\u00e1 u\u017e z hlediska dopravy \u017eeleznice n\u00e1rok. V\u011bt\u0161ina n\u00e1kladn\u00edch termin\u00e1l\u016f se prom\u011bnila na bownfieldy nebo u\u017e rovnou zastav\u011bla. Stav\u011bt nov\u00e9 j\u011b velmi draho a up\u0159\u00edmn\u011b nen\u00ed ani kde je stav\u011bt (chyb\u00ed napojen\u00ed na u\u017e tak trstn\u00ed silni\u010dn\u00ed infrastrukturu). A up\u0159\u00edmn\u011b firma pot\u0159ebuje logistick\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed just-in-time a jestli se bude zbo\u017e\u00ed je\u0161t\u011b 2x p\u0159ekl\u00e1dat na/z vlaku vyjde to stejn\u011b dr\u00e1\u017e ne\u017e kamion. Bohu\u017eel doba velk\u00fdch tov\u00e1ren, kter\u00e9 m\u011bly vlastn\u00ed vle\u010dku na nejbli\u017e\u0161\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed je pry\u010d a logistick\u00e9 megaare\u00e1ly u velk\u00fdch m\u011bst nemaj\u00ed v drtiv\u00e9 m\u00ed\u0159e mo\u017enost se na solidn\u00ed kapacitn\u00ed kooej v\u016fbec p\u0159ipojit.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Issue relates to economics rather than ecology.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a comparative judgment without specific verifiable elements. It references an unspecified 'issue' and makes a claim about its categorization that is too vague to verify.)",
            "origin_text": "To nen\u00ed ani o ekologii, ale o ekonomice.",
            "start": 0,
            "end": 40
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Railways lack justification in transportation beyond basic commodities.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a subjective evaluation about the utility or value of railways that represents an opinion rather than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "Nic proti vlak\u016fm, ale krom\u011b transportu z\u00e1kland\u00edch komodit nem\u00e1 u\u017e z hlediska dopravy \u017eeleznice n\u00e1rok.",
            "start": 41,
            "end": 142
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Most freight terminals transformed into brownfields.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a quantifiable claim about the historical transformation of freight terminals that could be verified through historical records and land use data.)",
            "origin_text": "V\u011bt\u0161ina n\u00e1kladn\u00edch termin\u00e1l\u016f se prom\u011bnila na bownfieldy",
            "start": 143,
            "end": 198
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Some freight terminals were built over.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a verifiable claim about what happened to freight terminals that could be confirmed through historical records and development documentation.)",
            "origin_text": "nebo u\u017e rovnou zastav\u011bla.",
            "start": 199,
            "end": 224
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Building new terminals is very expensive.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (While seemingly factual, the term 'very expensive' is subjective and depends on relative judgment, making this more of an opinion than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "Stav\u011bt nov\u00e9 j\u011b velmi draho",
            "start": 225,
            "end": 251
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "There is insufficient space to build new terminals.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This contains an evaluative judgment about space adequacy which is contextual and relative rather than objectively verifiable.)",
            "origin_text": "a up\u0159\u00edmn\u011b nen\u00ed ani kde je stav\u011bt",
            "start": 252,
            "end": 284
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "New terminals lack connection to existing road infrastructure.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a specific claim about infrastructure connectivity that could be verified through examining transportation networks and terminal designs.)",
            "origin_text": "(chyb\u00ed napojen\u00ed na u\u017e tak trstn\u00ed silni\u010dn\u00ed infrastrukturu).",
            "start": 285,
            "end": 343
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Companies require just-in-time logistics.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a verifiable claim about business practices and supply chain management requirements that could be confirmed through industry standards and company policies.)",
            "origin_text": "A up\u0159\u00edmn\u011b firma pot\u0159ebuje logistick\u00e9 zabezpe\u010den\u00ed just-in-time",
            "start": 344,
            "end": 405
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Transferring goods to/from trains costs more than truck transport.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This comparative cost claim can be verified through economic analysis, shipping rate data, and transportation industry pricing.)",
            "origin_text": "a jestli se bude zbo\u017e\u00ed je\u0161t\u011b 2x p\u0159ekl\u00e1dat na/z vlaku vyjde to stejn\u011b dr\u00e1\u017e ne\u017e kamion.",
            "start": 406,
            "end": 491
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "Era of large factories with private railway sidings is over.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a broad historical judgment about industrial trends that contains subjective evaluation about what constitutes an 'era' being 'over'.)",
            "origin_text": "Bohu\u017eel doba velk\u00fdch tov\u00e1ren, kter\u00e9 m\u011bly vlastn\u00ed vle\u010dku na nejbli\u017e\u0161\u00ed n\u00e1dra\u017e\u00ed je pry\u010d",
            "start": 492,
            "end": 576
        },
        {
            "id": 10,
            "claim": "Logistics areas near cities cannot connect to high-capacity rail lines.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about infrastructure capabilities and physical constraints that could be confirmed through examining transportation networks and urban planning.)",
            "origin_text": "a logistick\u00e9 megaare\u00e1ly u velk\u00fdch m\u011bst nemaj\u00ed v drtiv\u00e9 m\u00ed\u0159e mo\u017enost se na solidn\u00ed kapacitn\u00ed kooej v\u016fbec p\u0159ipojit.",
            "start": 577,
            "end": 690
        }
    ]
},{
    "source": "To, pro\u010d n\u011bkdo vlastn\u00ed auto, je \u010di\u0161t\u011b jeho v\u011bc a to, \u017ee bydl\u00ed (v \u0161ir\u0161\u00edm) centru m\u011bsta, absolutn\u011b neznamen\u00e1, \u017ee ho nepot\u0159ebuje... Ale ch\u00e1pu, \u017ee hipste\u0159i a podobn\u00ed aktivisti, co jim sta\u010d\u00ed bat\u016f\u017eek nebo makaj n\u011bkde v Partnerstv\u00ed, tak ti maj\u00ed \u010dasu dost a m\u016f\u017eou ho ztr\u00e1cet t\u0159eba i \"ekologickou\" dopravou. Akor\u00e1t pak jsou neskute\u010dn\u011b otravn\u00ed, kdy\u017e pot\u0159ebuj\u00ed n\u011bkam za m\u011bsto a zrovna to nele\u017e\u00ed na koridoru...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Reason for car ownership is person's private matter.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is an opinion about privacy norms rather than a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "To, pro\u010d n\u011bkdo vlastn\u00ed auto, je \u010di\u0161t\u011b jeho v\u011bc",
            "start": 0,
            "end": 46
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Living in broader city center doesn't mean lack of car necessity.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a general statement expressing an opinion about urban living circumstances rather than presenting verifiable facts.)",
            "origin_text": "a to, \u017ee bydl\u00ed (v \u0161ir\u0161\u00edm) centru m\u011bsta, absolutn\u011b neznamen\u00e1, \u017ee ho nepot\u0159ebuje...",
            "start": 47,
            "end": 128
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Hipsters and similar activists are content with just a backpack.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a generalization about preferences of a loosely defined group, representing an opinion rather than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "Ale ch\u00e1pu, \u017ee hipste\u0159i a podobn\u00ed aktivisti, co jim sta\u010d\u00ed bat\u016f\u017eek",
            "start": 129,
            "end": 193
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Some activists work for 'Partnership' organizations.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains a verifiable claim about employment of certain individuals at specific types of organizations.)",
            "origin_text": "nebo makaj n\u011bkde v Partnerstv\u00ed,",
            "start": 194,
            "end": 225
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Some individuals have sufficient time for 'ecological' transportation.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a subjective assessment about time management and transportation preferences rather than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "tak ti maj\u00ed \u010dasu dost a m\u016f\u017eou ho ztr\u00e1cet t\u0159eba i \"ekologickou\" dopravou.",
            "start": 226,
            "end": 298
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "People without cars can be annoying when needing transport outside the city.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a subjective judgment about how irritating certain situations might be, which is an opinion rather than a verifiable fact.)",
            "origin_text": "Akor\u00e1t pak jsou neskute\u010dn\u011b otravn\u00ed, kdy\u017e pot\u0159ebuj\u00ed n\u011bkam za m\u011bsto",
            "start": 299,
            "end": 364
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Carless people can be troublesome when destination is not on transport corridor.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This expresses a subjective opinion about potential difficulties rather than presenting verifiable factual information.)",
            "origin_text": "a zrovna to nele\u017e\u00ed na koridoru...",
            "start": 365,
            "end": 398
        }
    ]
},{
    "source": "V Australii zije ex-pat samoanska komunita a v australske NRL (ragbyova liga) hraje spousta Samoanu. Jeste zadne sve protivniky nesnedli.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "An ex-pat Samoan community lives in Australia.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the existence of a Samoan expatriate community in Australia, which can be verified through demographic data and population statistics.)",
            "origin_text": "V Australii zije ex-pat samoanska komunita",
            "start": 0,
            "end": 42
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Many Samoans play in the Australian NRL (rugby league).",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable information about the participation of Samoan players in a specific sports league, which can be checked against player rosters and league records.)",
            "origin_text": "a v australske NRL (ragbyova liga) hraje spousta Samoanu.",
            "start": 43,
            "end": 100
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Samoans have not eaten any of their opponents.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (While unusual, this statement makes a factual claim about the behavior of Samoans that could theoretically be verified through historical records, anthropological research, and documented incidents.)",
            "origin_text": "Jeste zadne sve protivniky nesnedli.",
            "start": 101,
            "end": 137
        }
    ]
},{
    "source": "V monopolu nemate moznost volby a o to jde",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "In a monopoly, you don't have a choice.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable factual claim about the nature of consumer choice in monopolistic markets, which can be assessed against economic evidence and theory.)",
            "origin_text": "V monopolu nemate moznost volby",
            "start": 0,
            "end": 31
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Lack of choice is the core issue of monopolies.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is primarily an opinion or value judgment about what constitutes the 'core issue' of monopolies, which is subjective and cannot be objectively verified as fact.)",
            "origin_text": "a o to jde",
            "start": 32,
            "end": 42
        }
    ]
},{
    "source": "V roce 2013, tedy p\u0159ed osmi lety, se auta s normou EURO 6 nevyr\u00e1b\u011bla. Ano, motory se v z\u00e1kladu nezm\u011bnily a 2.0 TDI pak po roce 2015 spl\u0148oval iEURO 6, ale k jist\u00fdm mal\u00fdm \u00faprav\u00e1m tam do\u0161lo. V techni\u010d\u00e1ku m\u00e1te ur\u010dit\u011b uvedeno EURO 5.Nicm\u00e9n\u011b, st\u00e1t nem\u016f\u017ee zak\u00e1zat provoz n\u011b\u010deho, co odsouhlasil, \u017ee vyhovuje. Jinak riskuje soudy o od\u0161kodn\u011bn\u00ed. A \u0161rotovat t\u00e9m\u011br nov\u00e1 auta je zhovadilost.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Cars with EURO 6 standard were not manufactured in 2013.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the manufacturing timeline of EURO 6 standard vehicles that can be checked against historical production records.)",
            "origin_text": "V roce 2013, tedy p\u0159ed osmi lety, se auta s normou EURO 6 nevyr\u00e1b\u011bla.",
            "start": 0,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "2013 was eight years ago.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a mathematical calculation about time that can be objectively verified by comparing the year 2013 to when the statement was made.)",
            "origin_text": "",
            "start": 33,
            "end": 33
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Engines fundamentally remained unchanged.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (The statement lacks specific context about which engines and over what time period, making it too vague to verify without additional information.)",
            "origin_text": "se auta s normou EURO 6 nevyr\u00e1b\u011bla. Ano, motory se v z\u00e1kladu nezm\u011bnily",
            "start": 34,
            "end": 104
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "The 2.0 TDI engine met iEURO 6 standards after 2015.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a specific, verifiable claim about when a particular engine model met certain regulatory standards.)",
            "origin_text": "a 2.0 TDI pak po roce 2015 spl\u0148oval iEURO 6,",
            "start": 105,
            "end": 149
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Some minor modifications were made to engines after 2015.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (While somewhat broad, this statement contains a verifiable claim about modifications to engines after a specific date that could be confirmed through technical documentation.)",
            "origin_text": "ale k jist\u00fdm mal\u00fdm \u00faprav\u00e1m tam do\u0161lo.",
            "start": 150,
            "end": 187
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Vehicle registration documents definitely state EURO 5.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the content of official vehicle registration documents that can be checked.)",
            "origin_text": "V techni\u010d\u00e1ku m\u00e1te ur\u010dit\u011b uvedeno EURO 5.",
            "start": 188,
            "end": 228
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "The government cannot ban operation of previously approved vehicles.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about government legal authority that can be checked against laws and regulations.)",
            "origin_text": "icm\u00e9n\u011b, st\u00e1t nem\u016f\u017ee zak\u00e1zat provoz n\u011b\u010deho, co odsouhlasil, \u017ee vyhovuje.",
            "start": 229,
            "end": 300
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Banning approved vehicles risks compensation lawsuits.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable claim about legal consequences that can be assessed through legal precedents and expert opinions.)",
            "origin_text": "Jinak riskuje soudy o od\u0161kodn\u011bn\u00ed.",
            "start": 301,
            "end": 334
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Scrapping nearly new cars is foolish.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a subjective value judgment about the wisdom of scrapping cars, not a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "A \u0161rotovat t\u00e9m\u011br nov\u00e1 auta je zhovadilost.",
            "start": 335,
            "end": 377
        }
    ]
},{
    "source": "Vetsinou to funguje tak ze Vas pruvodce je Torajan, ktery ma pristup. Oni smrt vidi jinak nez my a je to pro ne duvod k oslave neboztika. Na pohrbu ktereho jsme se zucastnili byli stovky lidi, vsichni byli velice pratelsti a brali nas spis jako hosty nez turisty. Jestli jim ten pruvodce neco da za to ze se muzete ucastnit to nevim, ale najmout si pruvodce na 3 dny nebylo vubec drahy. Uz si presne nepamatuji, je to 10 let. Nas rozhodne nikdo \u201cnezkasiroval\u201d stranou.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Torajan guides have special access to funeral ceremonies.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the access or privileges that Torajan guides have regarding funeral ceremonies.)",
            "origin_text": "Vetsinou to funguje tak ze Vas pruvodce je Torajan, ktery ma pristup.",
            "start": 0,
            "end": 69
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Torajans view death differently than others.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (While somewhat broad, this claims a verifiable cultural difference in how death is perceived that could be investigated through anthropological research.)",
            "origin_text": "Oni smrt vidi jinak nez my",
            "start": 70,
            "end": 96
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Torajans consider death a reason to celebrate the deceased.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable information about Torajan cultural practices and attitudes toward death.)",
            "origin_text": "a je to pro ne duvod k oslave neboztika.",
            "start": 97,
            "end": 137
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Hundreds of people attended the funeral the author participated in.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This is a verifiable factual claim about attendance at a specific event.)",
            "origin_text": "Na pohrbu ktereho jsme se zucastnili byli stovky lidi,",
            "start": 138,
            "end": 192
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "People at the funeral were very friendly.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a subjective impression or opinion about people's demeanor, not an objectively verifiable fact.)",
            "origin_text": "vsichni byli velice pratelsti",
            "start": 193,
            "end": 222
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Attendees treated the author more like guests than tourists.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This describes a subjective perception of how the author was treated, which cannot be objectively verified.)",
            "origin_text": "a brali nas spis jako hosty nez turisty.",
            "start": 223,
            "end": 263
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "The author is unsure if guides pay locals for allowing visitor participation.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This statement is about the author's state of knowledge or uncertainty, which is subjective and not externally verifiable.)",
            "origin_text": "Jestli jim ten pruvodce neco da za to ze se muzete ucastnit to nevim,",
            "start": 264,
            "end": 333
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Hiring a guide for three days was not expensive.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (What constitutes 'expensive' is subjective and varies based on personal financial situations and perspectives.)",
            "origin_text": "ale najmout si pruvodce na 3 dny nebylo vubec drahy.",
            "start": 334,
            "end": 386
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "The author's experience happened approximately ten years ago.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains verifiable temporal information about when an event occurred.)",
            "origin_text": "Uz si presne nepamatuji, je to 10 let.",
            "start": 387,
            "end": 425
        }
    ]
},{
    "source": "Ze skamenelych kosti moc genetickeho materialu nevyskrabete.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Skamen\u011bl\u00e9 kosti neobsahuj\u00ed mnoho genetick\u00e9ho materi\u00e1lu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable factual claim about the amount of genetic material in fossilized bones, which can be investigated through scientific analysis.)",
            "origin_text": "Ze skamenelych kosti moc genetickeho materialu nevyskrabete.",
            "start": 0,
            "end": 60
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Nen\u00ed mo\u017en\u00e9 z\u00edskat hodn\u011b genetick\u00e9ho materi\u00e1lu ze zkamen\u011blin kost\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents a verifiable claim about the possibility of extracting genetic material from fossilized bones, which can be tested through scientific methods.)",
            "origin_text": "",
            "start": 60,
            "end": 60
        }
    ]
},{
    "source": "genetick\u00fd materi\u00e1l nebude a\u017e tak probl\u00e9m, existuje hodn\u011b zmrzl\u00fdch mamut\u00edch pozustatk\u016f ...nav\u00edc genom mamuta je celkem dob\u0159e zdokumentovan\u00fd, p\u0159ed p\u00e1r lety jsem dokonce \u010detl studii \u017ee by mohl ml\u00e1d\u011b mamuta odnosit slon.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Genetic material will not be such a problem.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a vague predictive claim without specific context or parameters that could be objectively verified. It's more of an opinion or assessment without clear benchmarks.)",
            "origin_text": "genetick\u00fd materi\u00e1l nebude a\u017e tak probl\u00e9m,",
            "start": 0,
            "end": 41
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Many frozen mammoth remains exist.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the existence and quantity of frozen mammoth remains, which can be verified through archaeological and paleontological records.)",
            "origin_text": "existuje hodn\u011b zmrzl\u00fdch mamut\u00edch pozustatk\u016f ...",
            "start": 42,
            "end": 89
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "The mammoth genome is well documented.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the extent of documentation of the mammoth genome, which can be verified by examining scientific literature and genetic databases.)",
            "origin_text": "av\u00edc genom mamuta je celkem dob\u0159e zdokumentovan\u00fd,",
            "start": 90,
            "end": 139
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "A study suggested an elephant could carry a mammoth calf.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement refers to a specific scientific study with verifiable content about the biological possibility of elephants carrying mammoth calves.)",
            "origin_text": "p\u0159ed p\u00e1r lety jsem dokonce \u010detl studii \u017ee by mohl ml\u00e1d\u011b mamuta odnosit slon.",
            "start": 140,
            "end": 216
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "The author read a study about mammoth reproduction a few years ago.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (While this involves a personal experience, it contains verifiable elements - the existence of the study about mammoth reproduction and potentially when it was published.)",
            "origin_text": "",
            "start": 216,
            "end": 216
        }
    ]
},{
    "source": "m\u00fdto je ve v\u011bt\u0161in\u011b okoln\u00edch zem\u00edch. Jen u n\u00e1s je to pijavice. Kapsch firma se stoletou tradic\u00ed. Asi v\u011bt\u0161ina kritizuj\u00edc\u00edch jsou samarit\u00e1n\u00ed co pracuj\u00ed zadarmo. St\u00e1t vyb\u00edr\u00e1 na m\u00fdtn\u00e9m p\u0159es 10 mld ro\u010dn\u011b. To je hezk\u00fd p\u0159\u00edjem do rozpo\u010dtu. Tyto pen\u00edze m\u011bly j\u00edt na v\u00fdstavbu d\u00e1lnic a modernizaci. Ale bohu\u017eel \u0161ly na koblihy. To sam\u00e9 EET. Babi\u0161 hl\u00e1sal kolik mld. se vybere nav\u00edc. Za to postav\u00edme \u0161koly, nemocnice... Nev\u00ed n\u011bkdo n\u00e1hodou o takov\u00e9 stavb\u011b...",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Toll systems exist in most neighboring countries.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the prevalence of toll systems in neighboring countries, which can be checked against infrastructure data.)",
            "origin_text": "m\u00fdto je ve v\u011bt\u0161in\u011b okoln\u00edch zem\u00edch.",
            "start": 0,
            "end": 35
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "The author considers the toll system in their country a parasite.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is clearly expressing a subjective opinion about toll systems rather than presenting verifiable factual information.)",
            "origin_text": "Jen u n\u00e1s je to pijavice.",
            "start": 36,
            "end": 61
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Kapsch is a company with a hundred-year tradition.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This contains verifiable information about Kapsch's history and longevity as a company.)",
            "origin_text": "Kapsch firma se stoletou tradic\u00ed.",
            "start": 62,
            "end": 95
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "The author suggests critics are not working for free.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This describes the author's suggestion or opinion about critics' motivations, not a verifiable fact.)",
            "origin_text": "Asi v\u011bt\u0161ina kritizuj\u00edc\u00edch jsou samarit\u00e1n\u00ed co pracuj\u00ed zadarmo.",
            "start": 96,
            "end": 157
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "The state collects over 10 billion annually from tolls.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a specific, quantifiable claim about toll revenue that can be verified against financial records.)",
            "origin_text": "St\u00e1t vyb\u00edr\u00e1 na m\u00fdtn\u00e9m p\u0159es 10 mld ro\u010dn\u011b.",
            "start": 158,
            "end": 198
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Toll revenue is a significant income for the budget.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Though containing an evaluative term 'significant,' this statement makes a verifiable claim about the relative importance of toll revenue to the overall budget.)",
            "origin_text": "To je hezk\u00fd p\u0159\u00edjem do rozpo\u010dtu.",
            "start": 199,
            "end": 230
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Toll money was intended for highway construction and modernization.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement about the designated purpose of toll funds can be verified through legislation or policy documents.)",
            "origin_text": "Tyto pen\u00edze m\u011bly j\u00edt na v\u00fdstavbu d\u00e1lnic a modernizaci.",
            "start": 231,
            "end": 285
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "The toll money allegedly went to doughnuts instead.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (Despite the use of 'allegedly,' this makes a verifiable claim about the misappropriation of funds that could be investigated.)",
            "origin_text": "Ale bohu\u017eel \u0161ly na koblihy.",
            "start": 286,
            "end": 313
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "EET (Electronic Revenue Registry) had similar issues.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about problems with the EET system that can be researched.)",
            "origin_text": "To sam\u00e9 EET.",
            "start": 314,
            "end": 326
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "Babi\u0161 claimed billions would be collected additionally.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This attributes a specific statement to Babi\u0161 that can be verified through records of his statements.)",
            "origin_text": "Babi\u0161 hl\u00e1sal kolik mld. se vybere nav\u00edc.",
            "start": 327,
            "end": 367
        },
        {
            "id": 10,
            "claim": "Babi\u0161 promised to build schools and hospitals with the money.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This attributes specific promises to Babi\u0161 that can be verified through public records or statements.)",
            "origin_text": "Za to postav\u00edme \u0161koly, nemocnice...",
            "start": 368,
            "end": 403
        },
        {
            "id": 11,
            "claim": "The author questions if such buildings were actually constructed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This describes the author's questioning or doubt, not a verifiable factual claim.)",
            "origin_text": "Nev\u00ed n\u011bkdo n\u00e1hodou o takov\u00e9 stavb\u011b...",
            "start": 404,
            "end": 441
        }
    ]
},{
    "source": "na internetu je asi milion n\u00e1vod\u016f jak cvi\u010dit doma nebo v okol\u00ed domu s vlastn\u00ed vahou a jednoduch\u00fdmi dostupn\u00fdmi pom\u016fckami. Ale stejn\u011b to tady vypad\u00e1, \u017ee obezita se u n\u00e1s poprv\u00e9 objevila a\u017e s uzav\u00edrkou okres\u016f",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Internet has about million guides for home exercises with body weight.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the quantity of guides available on the internet, which could be verified through comprehensive search analysis.)",
            "origin_text": "na internetu je asi milion n\u00e1vod\u016f jak cvi\u010dit doma",
            "start": 0,
            "end": 49
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Internet has about million guides for exercises with simple accessible equipment.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a countable, factual claim about internet content that could be verified through data collection and analysis.)",
            "origin_text": "nebo v okol\u00ed domu s vlastn\u00ed vahou a jednoduch\u00fdmi dostupn\u00fdmi pom\u016fckami.",
            "start": 50,
            "end": 120
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Internet has about million guides for exercises in home surroundings.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement presents a quantifiable claim about the number of guides available online, which is theoretically verifiable through research.)",
            "origin_text": "",
            "start": 67,
            "end": 67
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "People act like obesity first appeared with district closures.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a claim about people's behavior and attitudes that could be verified through surveys, media analysis, or public discourse examination.)",
            "origin_text": "s vlastn\u00ed vahou a jednoduch\u00fdmi dostupn\u00fdmi pom\u016fckami. Ale stejn\u011b to tady vypad\u00e1, \u017ee obezita se u n\u00e1s poprv\u00e9 objevila a\u017e s uzav\u00edrkou okres\u016f",
            "start": 68,
            "end": 205
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Obesity existed before district closures.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a straightforward historical claim about the existence of obesity prior to a specific event, which can be verified through medical records and historical documentation.)",
            "origin_text": "",
            "start": 205,
            "end": 205
        }
    ]
},{
    "source": "take me to zarazilo, protoze typicka hudba zdejsi a novozelandske ex-pat samoanske komunity je typicky tichomorska (bubny, ukulele, kytary).Reggae je znama hudba Afro-jamajcanu , tedy uplne jiny ocean!Trochu jsem si zagoogloval. Podarilo se mi zjistit, ze na Samou se pres nedalekou Americkou Samou (soucast zamorskych teritorii USA) v novejsi dobe dostala \"havajska verze reggae\" a zpopularizovala tam, ale neprekonala puvodni tichomorskou hudebni kulturu.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "Typick\u00e1 hudba samojsk\u00e9 komunity je tichomo\u0159sk\u00e1.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the typical music of the Samoan community being Pacific, which can be verified through ethnomusicological research and cultural records.)",
            "origin_text": "take me to zarazilo, protoze typicka hudba zdejsi",
            "start": 0,
            "end": 49
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "Typick\u00e1 hudba novoz\u00e9landsk\u00e9 ex-pat samojsk\u00e9 komunity je tichomo\u0159sk\u00e1.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable information about the typical music of the New Zealand expatriate Samoan community, which can be researched through cultural studies and community documentation.)",
            "origin_text": "a novozelandske ex-pat samoanske komunity je typicky tichomorska",
            "start": 50,
            "end": 114
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "Tichomo\u0159sk\u00e1 hudba zahrnuje bubny, ukulele a kytary.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes factual claims about specific instruments used in Pacific music, which can be verified through musicological research and cultural documentation.)",
            "origin_text": "(bubny, ukulele, kytary).",
            "start": 115,
            "end": 140
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Reggae je zn\u00e1m\u00e1 hudba Afro-jamaj\u010dan\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable information about reggae being a well-known music form among Afro-Jamaicans, which can be verified through music history and cultural studies.)",
            "origin_text": "eggae je znama hudba Afro-jamajcanu",
            "start": 141,
            "end": 176
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Jamajka a Samoa jsou v odli\u0161n\u00fdch oce\u00e1nech.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a geographical claim that can be verified by checking the locations of Jamaica and Samoa on a map.)",
            "origin_text": ", tedy uplne jiny ocean!",
            "start": 177,
            "end": 201
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Na Samou se dostala havajsk\u00e1 verze reggae.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains a verifiable claim about Hawaiian reggae reaching Samoa, which can be researched through music history and cultural exchange documentation.)",
            "origin_text": "rochu jsem si zagoogloval. Podarilo se mi zjistit, ze na Samou se pres nedalekou Americkou Samou (soucast zamorskych teritorii USA) v novejsi dobe dostala \"havajska verze reggae\"",
            "start": 202,
            "end": 380
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Havajsk\u00e1 verze reggae p\u0159i\u0161la p\u0159es Americkou Samou.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a specific claim about the route of Hawaiian reggae's introduction to Samoa, which can be verified through historical and cultural records.)",
            "origin_text": "",
            "start": 298,
            "end": 298
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Americk\u00e1 Samoa je sou\u010d\u00e1st\u00ed z\u00e1mo\u0159sk\u00fdch teritori\u00ed USA.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about American Samoa's political status, which can be verified through official government records and international recognition.)",
            "origin_text": "(soucast zamorskych teritorii USA)",
            "start": 299,
            "end": 333
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Havajsk\u00e1 verze reggae se na Samoi zpopularizovala.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement contains verifiable information about Hawaiian reggae becoming popular in Samoa, which can be researched through music history, cultural studies, and local reception.)",
            "origin_text": "v novejsi dobe dostala \"havajska verze reggae\" a zpopularizovala tam",
            "start": 334,
            "end": 402
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "Havajsk\u00e1 verze reggae nep\u0159ekonala p\u016fvodn\u00ed tichomo\u0159skou hudebn\u00ed kulturu.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a factual claim about the relative influence of Hawaiian reggae compared to traditional Pacific music culture in Samoa, which can be verified through cultural studies and music history research.)",
            "origin_text": " ale neprekonala puvodni tichomorskou hudebni kulturu.",
            "start": 403,
            "end": 457
        }
    ]
},{
    "source": "\u0160impanzi pou\u017e\u00edvaj\u00ed na sousedn\u00ed tlupy odstra\u0161uj\u00edc\u00ed metody - po\u0159\u00e1daj\u00ed v\u00fdpravy na zatoulan\u00e9 jedince, kter\u00e9 mrza\u010d\u00ed, ale nezab\u00edjej\u00ed: jen a\u0165 se posti\u017een\u00fd doplaz\u00ed ke sv\u00fdm a vyd\u011bs\u00ed je. Ka\u017ed\u00fd p\u0159\u00edrodn\u00ed druh jde a\u017e na hranici toho, co dok\u00e1\u017ee vymyslet. Co vymyslet nedok\u00e1\u017ee, to ned\u011bl\u00e1. Nen\u00ed to tak, \u017ee by n\u011bco mohl, ale \u0159ekl si \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9, to d\u011blat nebudeme\". Lid\u00e9 nejsou zlej\u0161\u00ed, jen toho dok\u00e1\u017e\u00ed v\u00edc vymyslet.",
    "claims": [
        {
            "id": 0,
            "claim": "\u0160impanzi pou\u017e\u00edvaj\u00ed odstra\u0161uj\u00edc\u00ed metody na sousedn\u00ed tlupy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about chimpanzee behavior toward neighboring groups that can be observed and documented by researchers.)",
            "origin_text": "\u0160impanzi pou\u017e\u00edvaj\u00ed na sousedn\u00ed tlupy odstra\u0161uj\u00edc\u00ed metody -",
            "start": 0,
            "end": 58
        },
        {
            "id": 1,
            "claim": "\u0160impanzi po\u0159\u00e1daj\u00ed v\u00fdpravy na zatoulan\u00e9 jedince.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement claims that chimpanzees organize expeditions against stray individuals, which is a behavioral pattern that can be observed and verified through field research.)",
            "origin_text": "po\u0159\u00e1daj\u00ed v\u00fdpravy na zatoulan\u00e9 jedince,",
            "start": 59,
            "end": 97
        },
        {
            "id": 2,
            "claim": "\u0160impanzi mrza\u010d\u00ed zatoulan\u00e9 jedince, ale nezab\u00edjej\u00ed je.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This makes a specific, verifiable claim about chimpanzee behavior regarding how they treat stray individuals, asserting they maim but don't kill them.)",
            "origin_text": "kter\u00e9 mrza\u010d\u00ed, ale nezab\u00edjej\u00ed:",
            "start": 98,
            "end": 127
        },
        {
            "id": 3,
            "claim": "Mrza\u010den\u00ed umo\u017e\u0148uje posti\u017een\u00fdm jedinc\u016fm doplazit se ke sv\u00e9 tlup\u011b.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the consequence of maiming behavior, suggesting it allows injured individuals to crawl back to their group.)",
            "origin_text": "jen a\u0165 se posti\u017een\u00fd doplaz\u00ed ke sv\u00fdm",
            "start": 128,
            "end": 163
        },
        {
            "id": 4,
            "claim": "Mrza\u010den\u00ed slou\u017e\u00ed k vyd\u011b\u0161en\u00ed sousedn\u00edch tlup.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a claim about the purpose of maiming behavior in chimpanzees that can be investigated through behavioral research.)",
            "origin_text": "a vyd\u011bs\u00ed je.",
            "start": 164,
            "end": 176
        },
        {
            "id": 5,
            "claim": "Ka\u017ed\u00fd p\u0159\u00edrodn\u00ed druh jde na hranici sv\u00fdch my\u0161lenkov\u00fdch schopnost\u00ed.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (While broad, this statement makes a verifiable claim about the cognitive limitations of species that can be tested through comparative cognition studies.)",
            "origin_text": "Ka\u017ed\u00fd p\u0159\u00edrodn\u00ed druh jde a\u017e na hranici toho, co dok\u00e1\u017ee vymyslet.",
            "start": 177,
            "end": 240
        },
        {
            "id": 6,
            "claim": "Druhy ned\u011blaj\u00ed, co nedok\u00e1\u017e\u00ed vymyslet.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a verifiable claim about the relationship between cognitive abilities and behaviors across species that can be tested through observation.)",
            "origin_text": "Co vymyslet nedok\u00e1\u017ee, to ned\u011bl\u00e1.",
            "start": 241,
            "end": 273
        },
        {
            "id": 7,
            "claim": "Druhy neodm\u00edtaj\u00ed jedn\u00e1n\u00ed z mor\u00e1ln\u00edch d\u016fvod\u016f.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a claim about the absence of moral reasoning in non-human species that can be investigated through behavioral and cognitive research.)",
            "origin_text": "Nen\u00ed to tak, \u017ee by n\u011bco mohl, ale \u0159ekl si \"ne ne, to je o\u0161kliv\u00e9, to d\u011blat nebudeme\".",
            "start": 274,
            "end": 358
        },
        {
            "id": 8,
            "claim": "Lid\u00e9 nejsou zlej\u0161\u00ed ne\u017e jin\u00e9 druhy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "No (This is a comparative moral judgment about humans versus other species that involves subjective assessment of what constitutes 'evil' and cannot be objectively verified.)",
            "origin_text": "Lid\u00e9 nejsou zlej\u0161\u00ed,",
            "start": 359,
            "end": 378
        },
        {
            "id": 9,
            "claim": "Lid\u00e9 dok\u00e1\u017e\u00ed vymyslet v\u00edce ne\u017e jin\u00e9 druhy.",
            "checkworthy": true,
            "checkworthy_reason": "Yes (This statement makes a claim about human cognitive capabilities compared to other species that can be verified through comparative cognitive research.)",
            "origin_text": "jen toho dok\u00e1\u017e\u00ed v\u00edc vymyslet.",
            "start": 379,
            "end": 408
        }
    ]
}
]